<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022 on J.C. Espejo-Serna</title>
    <link>/tags/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022 on J.C. Espejo-Serna</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; {year}</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 19:55:32 -0700</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Philosophy and Film</title>
      <link>/project/philosophy-and-film/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 19:55:32 -0700</pubDate>
      
      <guid>/project/philosophy-and-film/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se suele aprender filosofía por medio de la lectura de los grandes textos de la tradición o de textos que discuten, comentan y explican aquellos grandes textos. Este curso implica un esfuerzo po&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este curso tiene dos objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Acercar al estudiante a temas sobre la realidad y nuestro conocimiento de ésta, la naturaleza humana y la moralidad de nuestras acciones y pensamientos por medio de argumentos abiertamente enunciados, firmemente basados o simplemente inspirados en películas de los últimos años. (Total recall, Matrix, Truman Show, Inception, Interstellar, 12 Monkeys,Blade runner, Gattaca, Ex Machina, Minority report, Looper, Memento, They live, The act of killing, the Network, 12 angry men, entre otras.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fortalecer competencias en Inglés académico. Las clases son en inglés y las lecturas, los podcastas y las películas (en su mayoría) son inglés también.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/courses/philandfilm/&#34;&gt;Syllabus completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metodología De La Investigación Filosófica</title>
      <link>/project/metodologia-de-la-investigacion-filosofica/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 19:55:12 -0700</pubDate>
      
      <guid>/project/metodologia-de-la-investigacion-filosofica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En el trabajo de grado, se deben articular los conocimientos adquiridos y las competencias desarrolladas en las asignaturas y seminarios que componen la carrera. Es el momento de tomar el control sobre el tipo de profesionales que desean ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay tres modalidades de grado:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Artículo de investigación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Monografía&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabajo de relevancia práctica&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En el transcurso de la materia, se explicarán las diferencias y se orientará el proces de cada estudiante para lograr desarrollar un ante-proyecto para su trabajo de grado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/courses/investigacionfilo/&#34;&gt;Syllabus completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Epistemología de la Investigación</title>
      <link>/project/epistemologia-de-la-investigacion/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 10:37:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/project/epistemologia-de-la-investigacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este es un espacio para que el estudiante reflexione sobre las bases de su trabajo de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo general de este módulo es examinar los métodos, metodologías y competencias para investigar en el campo que comprende la unión de las ciencias experimentales, sociales y humanas usualmente conocido como interdisciplinariedad con miras a la integración de consideraciones sobre cultura, fe y ciencia. Estudiaremos la idea de una disciplina, su forma de investigar y cómo se puede caracterizar la investigación que no se ajusta a tales maneras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/courses/epistemologia/&#34;&gt;Syllabus completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historia y filosofía de la ciencia</title>
      <link>/project/historiayfilosofiadelaciencia/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2021 21:22:58 -0700</pubDate>
      
      <guid>/project/historiayfilosofiadelaciencia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La filosofía de la ciencia trata varios problemas filosóficos que surgen al interior de la ciencia y su práctica. Este curso es una introducción a estas preguntas alrededor de tres cuestiones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es la ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es el progreso científico?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es el lugar de la ciencia en la sociedad?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El objetivo central de este curso es acercar al estudiante a preguntas fundamentales de la filosofía de la ciencia general y algunas de las problemáticas que surgen dentro de las ciencias particulares y de las que se ocupan las filosofías de las ciencias específicas para poder participar en la discusión interdisciplinar sobre las ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/courses/hfc/&#34;&gt;Syllabus completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
