<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Filosofía de la ciencia on J.C. Espejo-Serna</title>
    <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/</link>
    <description>Recent content in Filosofía de la ciencia on J.C. Espejo-Serna</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; {year}</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Semana 2</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-2/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Algunos conceptos clave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las preguntas del formulario&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;algunos-conceptos-clave&#34;&gt;Algunos conceptos clave&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Quedamos la sesión pasada de discutir las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué espacios interdisciplinarios se ha encontrado en su ejercicio profesional o formativo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué retos han encontrado?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué ventajas tienen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo entienden ustedes los siguientes conceptos?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Disciplina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los valores en una disciplina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aspectos prácticos y aspectos teóricos de una disciplina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investigación cuantitativa y cualitativa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investigación transdisciplinar, interdisciplinar, multidisciplinar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-preguntas-del-formulario&#34;&gt;Las preguntas del formulario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El siguiente cuestionario servirá como un diagnóstico de lo que uds consideran una investigación exitosa, más generalmente, de lo que se valora en la investigación y cómo afecta la manera en que se realiza la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forms.office.com/r/DS9T84rKRa&#34;&gt;Formulario&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-interdisciplinariedad&#34;&gt;La interdisciplinariedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La importancia de esta discusión sobre la interdisciplinariedad radica en la posibilidad de darles herramientas para que puedan contribuir en discusiones interdisciplinares, por fuera de lo referente exclusivamente el estudio de disciplinar de enfermería pero que también tengan herramientas para hablar sobre su naturaleza y proceder.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-ejemplo-de-frodeman&#34;&gt;El ejemplo de Frodeman&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En su libro &lt;em&gt;Sustainable Knowledge&lt;/em&gt; (2014) Robert Frodeman nos presenta el siguiente ejemplo relatando un poco de su experiencia personal de hace un par de años.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Resultado de examen de sangre muestra niveles elevados de antígeno prostático específico (PSA por sus siglas en inglés) y se recomienda consultar al experto e ir al urólogo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El urologo afirma que el 25–30% de la gente con ese nivel del PSA tiene cánder de próstata.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para diagnosticar cancer se necesita de una biopsia. Se recomienda una.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tras buscar en internet un poco, Frodeman dice que encontró que hay preguntas sobre la necesidad de que a personas sanas se les haga este tipo de pruebas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una entidad gubernamental interdisciplnar recomienda no hacer el tamizaje de PSA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parte de las razones es que la gente se muere CON cáncer de próstata pero no tanto DE este cancer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La entidad afirma que son más los daños causados por el tamizaje y el tratamiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La socidad de urología rechaza fuertemente esta recomendación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En el debate, por cada experto de un lado hay otro sosteniendo lo contrario.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué hacer?
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El urologo no está contento de tener que discutir una cuestión médica especializada con un paciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El urologo critica a la entidad gubernamental con base en el hecho de que quienes han tomado la decisión no tienen un experto en urología.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Tengo 25 años de experiencia como urólogo. ¿A quién le va a creer?&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El resulado de esta discusión entre la entidad gubernamental y los urólogos, nos dice Frodeman, llevó a que eventualmente la sociedad de urología cambiara sus directrices. Es importante señalar que este NO es un caso en donde un experto debe responder a los problemas que presente un no-experto. No es el caso de un médico discutiendo con un paciente sobre la importancia de las vacunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí el punto es que por cada experto de un lado hay un experto del otro lado. ¿A quién seguir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí tenemos un ejemplo de una discusión entre una disciplina, la urología con unos valores, y un grupo interdisciplinar con otros valores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usualmente si se determina qué tipo de decisión es entonces se le pregunta a los expertos en esa área. Si es una decisión de ingienería, se escucha y se sigue al ingeniero. Si es una decisión de salud: ¿a quién se escucha y se sigue?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-la-próxima-semana&#34;&gt;Para la próxima semana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://unisabanaedu-my.sharepoint.com/:f:/g/personal/juanesse_unisabana_edu_co/El7_mzgJt19OuSCgCwdujP8BYnKl4YzALgYWg9CG3ww3dA?e=6RXgjg&#34;&gt;Carpeta recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preparar una presentación corta para el jueves en donde expliquen dos de estos conceptos. (Usen el diccionario de Ferrater Mora o &lt;a href=&#34;https://plato.stanford.edu&#34;&gt;https://plato.stanford.edu&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Axiología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positivismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empirismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pragmatismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metafísica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Epistemología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antirealismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hecho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conocimiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verdad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justificación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idealismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrumentalismo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;cap-2---knowledge-en-philosophy-of-science-for-scientists&#34;&gt;Cap 2 - Knowledge. En Philosophy of Science for Scientists&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 3</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-3/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tipos de conocimiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definición del conocimiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Datos, información y conocimiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sociología del conocimiento y epistemología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Glosario&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tipos-de-conocimiento&#34;&gt;Tipos de conocimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La palabra &amp;lsquo;know&amp;rsquo; en inglés se utiliza para hablar un grupo de estados cognitivo privilegiado que en otros idiomas se suele disitnguir por medio de diferentes palabras:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Saber y conocer (&lt;em&gt;kennen&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;wissen&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;connaître&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;savoir&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saber hacer (saber cómo) y saber proposicional (saber que)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saber implícito y saber explícito&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;definición-del-conocimiento&#34;&gt;Definición del conocimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K = JTB&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Creencia (a diferencia de deseo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verdadera (a diferencia de falsa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justificada (a diferencia de irracional o azarosa)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;false knowledge is not knowledge, just as counterfeit money is no real money&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;datos-información-y-conocimiento&#34;&gt;Datos, información y conocimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Datos &amp;gt; información &amp;gt; conocimiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sociología-del-conocimiento-y-epistemología&#34;&gt;Sociología del conocimiento y epistemología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo que se considera cononocimiento vs. lo que es conocimiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;cap-1---the-evolution-of-science-en-philosophy-of-science-for-scientists&#34;&gt;Cap 1 - The evolution of science. En Philosophy of Science for Scientists&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 7</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-7/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La idea de la falsación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Falsación y verificación: Popper y Wittgenstein&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inducción: Popper y Hume&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El proceder de la ciencia: Popper y CH&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunas citas sobre el rol de Popper en Enfermería&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las limitaciones del falsacionismo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-idea-de-la-falsación&#34;&gt;La idea de la falsación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;LSE library, No restrictions, via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl_Popper.jpg&#34;&gt;&lt;img width=&#34;256&#34; alt=&#34;Karl Popper&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/43/Karl_Popper.jpg/256px-Karl_Popper.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es fácil obtener confirmaciones o verificaciones para casi cualquier teoría, si son confirmaciones lo que buscamos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las confirmaciones sólo cuentan si son el resultado de predicciones riesgosas, es decir, si, de no basarnos en la teoría en cuestión, habríamos esperado que se produjera un suceso que es incompatible con la teoría, un suceso que refutara la teoría.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Toda &amp;ldquo;buena&amp;rdquo; teoría científica implica una prohibición: prohibe que sucedan ciertas cosas. Cuanto más prohibe una teoría, tanto mejor es.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una teoría que no es refutable por ningún suceso concebible no es científica. La irrefutabilidad no es una virtud de una teoría (como se cree a menudo), sino un vicio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todo genuino test de una teoría es un intento por desmentirla, por refutarla. La testabilidad equivale a la refutabilidad. Pero hay grados de testabilidad: algunas teorías son más testables, están más expuestas a la refutación que otras. Corren más riesgos, por decir así.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los elementos de juicio confirmatorios no deben ser tomados en cuenta, excepto cuando son el resultado de un genuino test de la teoría; es decir, cuando puede ofrecerse un intento serio, pero infructuoso, de refutar la teoría.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Algunas teorías genuinamente testables, después de hallarse que son falsas, siguen contando con el sostén de sus admiradores, por ejemplo, introduciendo algún supuesto auxiliar ad hoc, o reinterpretando ad hoc la teoría de manera que escape a la refutación. Siempre es posible seguir tal procedimiento, pero éste rescata la teoría de la refutación sólo al precio de destruirlo, al menos, rebajar su status científico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;popper&#34;&gt;Popper:&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El criterio para establecer el status científico de una teoría es su refutabilidad o su testabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;extra-fraude&#34;&gt;Extra: Fraude&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fraude en medicina: Woo Suk Hwang&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fraude en psicología: Diederik Stapel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sokal affair&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;falsación-y-verificación&#34;&gt;Falsación y verificación:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Popper y Wittgenstein&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wittgenstein-en-el-_tractatus_&#34;&gt;Wittgenstein en el &lt;em&gt;Tractatus&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;6.53. El verdadero método de la filosofía sería propiamente éste: no decir nada, sino aquello que se puede decir; es decir, las proposiciones de la ciencia natural – algo, pues, que no tiene nada que ver con la filosofía-; y siempre que alguien quisiera decir algo de carácter metafísico, demostrarle que no ha dado significado a ciertos signos en sus proposiciones. Este método dejaría descontentos a los demás –pues no tendrían el sentimiento de que estábamos enseñándoles filosofía-, pero sería el único estrictamente correcto.&lt;br&gt;
6.54 Mis proposiciones son esclarecedoras de este modo; que quien me comprende acaba por reconocer que carecen de sentido, siempre que el que comprenda haya salido a través de ellas fuera de ellas. (Debe, pues, por así decirlo, tirar la escalera después de haber subido.) Debe superar estas proposiciones; entonces tiene la justa visión del mundo.&lt;br&gt;
7 De lo que no se puede hablar, mejor es callarse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;wittgenstein-y-la-concepción-heredada&#34;&gt;Wittgenstein y la concepción heredada:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los enunciados que, posiblemente, puedan entrar en el ámbito de la ciencia son aquellos que, quizás, puedan ser verificados por enunciados observacionales; y estos enunciados, a su vez, coinciden con la clase de todos los enunciados genuinos o con significado.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;popper-1&#34;&gt;Popper:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hace veinticinco años traté de explicar esto a un grupo de estudiantes de física de Viena comenzando una clase con las siguientes instrucciones: &amp;ldquo;tomen papel y lápiz, observen cuidadosamente y escriban lo que han observado.&amp;rdquo;&lt;br&gt;
Me preguntaron, por supuesto, qué es lo que yo quería que observaran. Evidentemente, la indicación &amp;ldquo;¡observen!&amp;rdquo; es absurda. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inducción&#34;&gt;Inducción:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Popper y Hume&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo procede la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por medio de la inducción&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hume-crítica-a-la-inducción&#34;&gt;Hume: crítica a la inducción&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No puede haber ningún argumento lógico válido que nos permita establecer &amp;ldquo;que los casos de los cuales no hemos tenido ninguna experiencia se asemejan a aquellos de los que hemos tenido experiencia&amp;rdquo;. Por consiguiente, &amp;ldquo;aun después de observar la conjunción frecuente o constante de objetos, no tenemos ninguna razón para extraer ninguna inferencia concerniente a algún otro objeto aparte de aquellos de los que hemos tenido experiencia&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Lo que pensamos&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Lo que es&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;p&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;→&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;p&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✘&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;◊ p&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;→&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;◊ p&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✔&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-respuesta-de-popper&#34;&gt;La respuesta de Popper&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No hay sustento racional de la inducción: ✔&lt;br&gt;
Explicación inducción en función del hábito y costumbre:✘&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-proceder-de-la-ciencia&#34;&gt;El proceder de la ciencia:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Popper y el positivismo lógico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nuevo: ¿cómo procede la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;positivismo-lógico&#34;&gt;Positivismo lógico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Observación → Teoría&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;popper-2&#34;&gt;Popper:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strike&gt; Observación → Teoría&lt;/strike&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, pues, debe comenzar con mitos y con la crítica de mitos; no con la recolección de observaciones ni con la invención de experimentos, sino con la discusión crítica de mitos y de técnicas y prácticas mágicas. La tradición científica se distingue de la precientífica porque tiene dos capas. Como la última, lega sus teorías; pero también lega una actitud crítica hacia ellas. Las teorías no se trasmiten como dogmas, sino más bien con el estímulo a discutirlas y mejorarlas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conjeturas → refutaciones&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La inducción, es decir, la inferencia basada en muchas observaciones, es un mito. No es un hecho psicológico, ni un hecho de la vida cotidiana, ni un procedimiento científico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El procedimiento real de la ciencia consiste en trabajar con conjeturas: en saltar a conclusiones, a menudo después de una sola observación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las observaciones y los experimentos repetidos funcionan en la ciencia como test de nuestras conjeturas o hipótesis, es decir, como intentos de refutación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La errónea creencia en la inducción se fortifica por la necesidad de un criterio de demarcación que, según se cree tradicional pero erróneamente, sólo lo puede suministrar el método inductivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La concepción de este método inductivo, como el criterio de verificabilidad, supone una demarcación defectuosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nada de lo anterior cambia lo más mínimo con afirmar que la inducción no hace seguras a las teorías, sino sólo probables.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;progreso-científico-según-el-positivismo-lógico&#34;&gt;Progreso científico según el positivismo lógico&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mayor exactitud de las predicciones de las teorías&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amplicación de los fenómenos estudiados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reducción de una teoría a otra más general&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-relación-con-la-verdad&#34;&gt;La relación con la verdad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Según la CH, la ciencia llega a la verdad y el progreso es al afinamiento y ampliación de esa verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sube hasta la cima de una montaña y luego otra y otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Progreso científico según Popper&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay forma de confirmar definitivamente una teoría. La mejor teoría es la teoría más &amp;lsquo;arriesgada&amp;rsquo; que más intentos de refutación sobrevive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Popper, la ciencia &lt;em&gt;busca&lt;/em&gt; la verdad pero nunca llega a ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sube una montaña y pero nunca llega a la cima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;algunas-citas-sobre-el-rol-de-popper-en-enfermería&#34;&gt;Algunas citas sobre el rol de Popper en Enfermería&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;jacqueline-fawcett-joan-garity---evaluating-research-for-evidence-based-nursing-practice-2008&#34;&gt;Jacqueline Fawcett, Joan Garity - Evaluating Research for Evidence-Based Nursing Practice (2008)&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Theories can be thought of as evidence (see Box 1–1), which is something that serves as
proof (OED, 2005). When theories are used as evidence, the “proof ” should be considered
tentative or uncertain, because no theory is absolutely true and actually may be false
(Popper, 1965). In other words, a theory can never be proved to be true, so it should never
be considered final or absolute. It is always possible that additional tests of the theory will
yield findings that would contradict it or that other theories will provide a better fit with
the data (Hoyle, Harris, &amp;amp; Judd, 2002). In nursing, evidence in the form of theory is used
to guide practice. (Jacqueline Fawcett, Joan Garity - Evaluating Research for Evidence-Based Nursing Practice (2008), p. 6)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Although the conceptual model that guided the research is not always mentioned in
the report of the research, some frame of reference always guides researchers to select a
particular topic, to review certain literature, and to conduct theory-generating research or
theory-testing research in a certain way. Popper (1965), a philosopher of science, stated that
in as much as researchers always conduct studies within the context of a preconceived “hori-
zon of expectations” (p. 47), the belief held by some researchers that theories are developed
without guidance from a conceptual model is “absurd” (p. 46).  (Jacqueline Fawcett, Joan Garity - Evaluating Research for Evidence-Based Nursing Practice (2008), p 58)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hypotheses should be falsifiable (Popper, 1965; Schumacher &amp;amp; Gortner, 1992). That
means that the way in which the hypothesis is stated should allow the researcher to conclude
that the hypothesis was rejected if the data do not support the assertion made in the hypoth-
esis. For example, suppose that a researcher hypothesized that all mothers and fathers have
high, medium, or low scores on the Inventory of Functional Status–Caregiver of a Child in a Body Cast (IFSCCBC) and high, medium, or low scores on the PHQ.
The hypothesis cannot be falsified because it does not eliminate any logically or practically
possible results. In contrast, the hypothesis that all mothers and fathers have medium scores
on the Personal Health Questionnaire (PHQ) and low scores on the IFSCCBC can be falsified because it asserts that the mothers and fathers will not have high or low scores on the PHQ and will not have high or medium scores on the IFSCCBC. (Jacqueline Fawcett, Joan Garity - Evaluating Research for Evidence-Based Nursing Practice (2008), p.87)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A middle-range theory that is not empirically adequate is not necessarily useless and may be
just as informative as one that is empirically adequate. It is equally important to learn “what
is” and “what is not” for as Glanz (2002) pointed out, “There is as much to learn from failure
as there is to learn from success” (p. 546). Knowing “what is not” advances theory develop-
ment by eliminating a false line of reasoning before much time and effort are invested. We
agree with Popper (1965) that the results of testing a middle-range theory should be used to
refine the theory so that each remaining concept and proposition can be judged to be empir-
ically adequate or inadequate in another study. As Barry (1997) explained, “Science [that is,
empirical research] . . . does not compromise. Instead, science forces ideas to compete in a
dynamic process. This competition refines or replaces old hypotheses, gradually approaching
a more perfect representation of the truth, although one can reach truth no more than one can
reach infinity” (p. 90). (Jacqueline Fawcett, Joan Garity - Evaluating Research for Evidence-Based Nursing Practice (2008), p. 251)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;meleis--theoretical-nursing-development-and-progress&#34;&gt;Meleis,  Theoretical Nursing: Development and Progress&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The positivists assert that correspondence truth is achieved through corroboration by verifica-
tion. Popper (1959) modified the positivist view and developed the argument for falsification. He
asserted that the central concept in scientific discovery is “marcation.” Demarcation criteria
require that we consider a proposition scientific only if it has the potential to be falsified. Verifica-
tion of the opposite statement occurs with multiple incidents of falsification of the statement
through experience. Once a single falsifying instance counters a proposition, the proposition
should be rejected. On the other hand, a proposition is not scientific if it does not have the poten-
tial for falsification. Continuous attempts to falsify statements make the scientific process rigor-
ous. Truth is achieved when we have exhausted all attempts at falsifying a proposition. (Meleis,  Theoretical Nursing: Development and Progress, 2011, p. 151)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-limitaciones-del-falsacionismo&#34;&gt;Las limitaciones del falsacionismo&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si verificación es lo que se encuentra si eso es lo que se busca, ¿cómo es posible la falsación?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La idea de la falsación asume que hay experimentos cruciales que permiten evaluar una teoría. ¿Qué pasa cuando no lo hay?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La historia de la ciencia parece contradecir el falsacionismo. ¿Qué pasa cuando la teoría filosófica de la ciencia va en contra de la práctica científica?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La falseabilidad a veces es muy fácil. ¿Todo lo que es falseable es científico?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El rechazo de la inducción&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chalmers - Qué es esa cosa que se llama ciencia - Cap. 8&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kuhn - La estructura de la revoluciones científicas - 1-10&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 8</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-8/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Introducción general: paradigmas, ciencia normal y revoluciones científicas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Creación de paradigmas y su papel en la empresa científica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resolución de enigmas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anomalías&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crisis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La analogía política&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revolución: el cambio de mundo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La noción de metaparadigma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El problema de la noción de paradigma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alternativa: anarquismo metodológico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ensayo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;introducción-general&#34;&gt;Introducción general&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;paradigmas-ciencia-normal-y-revoluciones-científicas&#34;&gt;Paradigmas, ciencia normal y revoluciones científicas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La empresa científica depende de un conjunto de creencias compartidas. Estas conforman la base de la iniciación académica que prepara al estudiante para la práctica profesional y por eso están bien atrincheradas en quien la ejerce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;La ciencia normal, la actividad en que, inevitablemente, la mayoría de los científicos consumen casi todo su tiempo, se predica suponiendo que la comunidad científica sabe cómo es el mundo. &amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;la ciencia normal suprime frecuentemente innovaciones fundamentales, debido a que resultan necesariamente subversivas para sus compromisos básicos.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La investigación científica consiste en forzar a la naturaleza dentro de las clasificaciones aprendidas como estudiante&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anomalías subvierten la tradición. Inducen las revoluciones científicas: el cambio de un paradigma por otro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un cambio de paradigma cambia el mundo de la persona de ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿El poder explicativo de los paradigmas, de la historía y sociología de la ciencia para explicar la ciencia ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paradigmas y reglas: &amp;ldquo;Los paradigmas podrían determinar la ciencia normal sin intervención de reglas descubribles.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Son los paradigmas meros prejuicios?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo aparecen las anomalías si la ciencia normal las oculta?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Kuhn y realismo?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;creación-de-paradigmas-y-su-papel-en-la-empresa-científica&#34;&gt;Creación de paradigmas y su papel en la empresa científica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kuhn acuña la expresión &amp;ldquo;Ciencia normal&amp;rdquo; para presentar un contraste con la &amp;ldquo;Ciencia revolucionaria&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Ciencia normal&amp;rsquo; significa la práctica científica basada firmemente en una o más realizaciones científicas pasadas, realizaciones que alguna comunidad científica particular reconoce, durante cierto tiempo, como fundamento para su práctica posterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los paradigmas definen la práctica científica en tanto crean avenidas de investigación, formulan preguntas, seleccionan métodos para examinar preguntas y definen áreas de relevancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ser aceptada como parte del paradigma, una teoría debe parecer mejor que sus competidoras; pero no necesita explicar y, en efecto, nunca lo hace, todos los hechos que se puedan confrontar con ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un paradigma ofrece la promesa de éxito. La ciencia normal consiste en el cumplimiento de esa promesa.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;actividades-propias-de-ciencia-normal&#34;&gt;Actividades propias de Ciencia normal:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extender el conocimiento de aquellos hechos que el paradigma señala como relevantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aumentar la concordancia entre los hechos conocidos y las predicciones en el paradigma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Articular el paradigma&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La ciencia normal parece ser un intento de obligar a la naturaleza a que encaje dentro de los límites preestablecidos y relativamente inflexibles que proporciona el paradigma. Ninguna parte del objetivo de la ciencia normal está encaminada a provocar nuevos tipos de fenómenos; en realidad, a los fenómenos que no encajarían dentro de los límites mencionados frecuentemente ni siquiera se los ve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensen en la ciencia normal como ciencia de manual. La &amp;ldquo;física normal&amp;rdquo;, por decirlo de alguna manera, es la física de libro de texto. En esta hay problemas y preguntas que se resuelven utilizando lo que dice el texto y no tendría sentido decir que se resuelven con algo de afuera del texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resolución-de-enigmas&#34;&gt;Resolución de enigmas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ciencia normal se dedica a descubrir lo que ya se sabe que existe. Descubrir lo esperado. Se dedica a la solución de &amp;rsquo;enigmas&amp;rsquo; (puzzles). Para usar otra metáfora: se dedica a la solución del cubo de Rubik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un paradigma ofrece un criterio para seleccionar problemas que, mientras se dé por sentado el paradigma, puede suponerse que tienen soluciones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;por-qué-investigar&#34;&gt;¿Por qué investigar?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué investigar si el paradigma parece que ya lo da &amp;ldquo;todo&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultados amplían el campo y precisión del paradigma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un reto intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mérito profesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que lo completamente novedoso no se busca y que, por lo general, el paradigma no se cuestiona, en ocasiona la práctica científica puede y de hecho produce resultados inesperados.&lt;br&gt;
Estas son las anomalías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anomalías&#34;&gt;Anomalías&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;La ciencia normal, la actividad en que, inevitablemente, la mayoría de los científicos consumen casi todo su tiempo, se predica suponiendo que la comunidad científica sabe cómo es el mundo. &amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;la ciencia normal suprime frecuentemente innovaciones fundamentales, debido a que resultan necesariamente subversivas para sus compromisos básicos.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investigación consiste en forzar a la naturaleza dentro de las clasificaciones aprendidas como estudiante&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ninguna parte del objetivo de la ciencia normal está encaminada a provocar nuevos tipos de fenómenos; en realidad, a los fenómenos que no encajarían dentro de los límites mencionados frecuentemente ni siquiera se los ve&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los paradigmas nos cautivan de maneras que hacen más fácil ciertas tareas y casi imposible otras.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Anomalías subvierten la tradición. Inducen las revoluciones científicas: el cambio de un paradigma por otro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un cambio de paradigma cambia el mundo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es una anomalía?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La ciencia normal, la actividad en que, inevitablemente, la mayoría de los científicos consumen casi todo su tiempo, se predica suponiendo que la comunidad científica sabe cómo es el mundo. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;la ciencia normal suprime frecuentemente innovaciones fundamentales, debido a que resultan necesariamente subversivas para sus compromisos básicos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Investigación consiste en forzar a la naturaleza dentro de las clasificaciones aprendidas como estudiante&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Anomalías subvierten la tradición. Inducen las revoluciones científicas: el cambio de un paradigma por otro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un cambio de paradigma cambia el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-es-una-anomalía&#34;&gt;¿Qué es una anomalía?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Anomalía: un nuevo tipo de fenómeno que no es esperado y no encaja dentro del paradigma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descubrimiento: nuevo hecho&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invención: nuevo elemento teórico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;crisis&#34;&gt;Crisis&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-es-un-paradigma&#34;&gt;¿Qué es un paradigma?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un paradigma no es una teoría más&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dentro de una misma área, puede haber dos teorías compitiendo por el lugar del paradigma pero no puede haber dos paradgimas compitiendo entre sí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los cambios de percepción implicados en un cambio de paradigma no son exáctamente cambios de gestalt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los paradigmas son como una institución, por ejemplo, como un departamento de filosofía. Hay personas con cierto tipo de funciones, hay cierto tipo de cosas que hay que hacer, hay cierto de cosas que se pueden hacer, hay cierto tipo de cosas que están prohibidas hacer. Algunos cambios no cambian la institución; algunos cambios sí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Piensen en los paradigmas como instituciones. Y en las crisis como los momentos en que la institución genera un sentimiento de insatisfacción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entender qué es una crisis, el paradigma como institución y la forma en que se da la revolución. Veamos el siguiente modelo.&lt;/p&gt;
&lt;!-- 
[![1.png](https://i.postimg.cc/qRpQMzQF/1.png)](https://postimg.cc/nswq3VyK)
[![2.png](https://i.postimg.cc/kXCKbBSM/2.png)](https://postimg.cc/NLNKhGbZ)
[![3.png](https://i.postimg.cc/7YN7Mw13/3.png)](https://postimg.cc/zVVVqmcv)
[![4.png](https://i.postimg.cc/fR29pCrk/4.png)](https://postimg.cc/CR85fGYV)
[![5.png](https://i.postimg.cc/Z5KNw2j1/5.png)](https://postimg.cc/dLpD1WbB)
[![6.png](https://i.postimg.cc/XqbGdzp1/6.png)](https://postimg.cc/MM9p8t01)
[![7.png](https://i.postimg.cc/YSTmq9kH/7.png)](https://postimg.cc/GBJpXbH7)
[![8.png](https://i.postimg.cc/NMT2ycfr/8.png)](https://postimg.cc/R6SZ82tM)
[![9.png](https://i.postimg.cc/s2MhrWkm/9.png)](https://postimg.cc/kVd4N2XR)
[![10.png](https://i.postimg.cc/KjDKNDTG/10.png)](https://postimg.cc/xNqTjHgh)
[![11.png](https://i.postimg.cc/gcV6mmTC/11.png)](https://postimg.cc/hhGG0Wgs)
[![12.png](https://i.postimg.cc/kX7R5LrB/12.png)](https://postimg.cc/grB2SS2W) --&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://postimg.cc/1fn5LG8N&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;13.png&#34; src=&#34;https://i.postimg.cc/PrKpvKhK/13.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuhn dice que es difícil abandonar un paradigma. ¿Por qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;revolución-el-cambio-de-mundo&#34;&gt;Revolución: el cambio de mundo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué cambia cuando cambia un paradigma?: El mundo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las revoluciones cambian al paradigma en formas que el paradigma mismo no acepta&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparar la revolución científica con la revolución política. Piensen en el cambio de una monarquía a una democracia y, análogamente, del cambio de un paradigma newtoniano a un paradigma relativista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿cuál es el rey de la democracia? ¿qué el el voto en la monarquía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuhn compara el cambio de paradgima con un cambio Gestalt. Se cambia lo que se ve. (Pero aunque se parecen pero son diferentes.)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ejemplos-de-cambios-de-gestalt&#34;&gt;Ejemplos de cambios de Gestalt&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.illusionsindex.org/i/young-woman-or-old-woman&#34;&gt;https://www.illusionsindex.org/i/young-woman-or-old-woman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;diferencias-con-los-cambios-de-gestalt&#34;&gt;Diferencias con los cambios de Gestalt&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la diferencia fundamental es que los cambio de Gestalt se pueden revertir y los científicos pueden decir que ven las líneas en ocasiones como un hombre viejo y en ocasiones como un joven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferentes paradigmas en una misma área no sólo son diferentes sino inconmensurables. No se puede decir que uno es mejor que otro; sólo que son diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué quiere decir que dos paradigmas son inconmensurables?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso del término &amp;ldquo;masa&amp;rdquo; en un paradigma Newtoninano y en un paradigma Relativista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente lo mismo, pero en realidad no son comparables. Quien &amp;ldquo;ve&amp;rdquo; la masa relativista no &amp;ldquo;ve&amp;rdquo; la masa newtoniana –como en el caso de los cambios de Gestalt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos paradgimas no se pueden comparar porque hablan de mundos diferentes y tienen términos con significados diferentes –aunque parezca que hablan de un mismo mundo y usen los mismos términos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuhn dice que el mundo cambia y el mundo de un científico bajo un paradigma es diferente del mundo de otro en otro paradigma. ¿Ocurre lo mismo con la naturaleza?&lt;br&gt;
¿Naturaleza y mundo son lo mismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿y el progreso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de la ciencia normal: ☑&lt;br&gt;
Por fuera de la ciencia normal: ¿?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-noción-de-metaparadigma&#34;&gt;La noción de metaparadigma&lt;/h2&gt;
&lt;h5 id=&#34;kuhn-no-da-una-definición-del-término-paradigma-y-no-lo-usa-consistentemente-en-ocasiones-parece-anclado-a-teorías-específicas-y-a-veces-parece-algo-mucho-más-general-margaret-masterman-1970-ha-identificado-21-sentidos-en-que-se-usa-la-palabra-y-acuña-la-palabra-metaparadigma-para-hablar-de-algunos-de-los-sentidos-de-la-palabra-paradigma-en-que-se-enfatizan-los-aspectos-metafísicos-de-la-ciencia-hablar-de-metaparadigma-para-masterman-es-hablar-de-un-paradigma-que-determina-el-mundo-ciéntífico&#34;&gt;Kuhn no da una definición del término &amp;ldquo;paradigma&amp;rdquo; y no lo usa consistentemente. En ocasiones parece anclado a teorías específicas y a veces parece algo mucho más general. Margaret Masterman (1970) ha identificado 21 sentidos en que se usa la palabra y acuña la palabra &amp;ldquo;metaparadigma&amp;rdquo; para hablar de algunos de los sentidos de la palabra &amp;lsquo;paradigma&amp;rsquo; en que se enfatizan los aspectos metafísicos de la ciencia. Hablar de metaparadigma, para Masterman, es hablar de un paradigma que determina el mundo ciéntífico.&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fawcett no parece estar usando el mismo sentido de la palabra &amp;lsquo;metaparadigma&amp;rsquo;; es una noción más general, abstract. Parece que cuando Fawcett habla de &amp;lsquo;metaparadigma&amp;rsquo; estamos hablando del conjunto de conceptos y temas más abstractos de la disciplina y que determinan su dominio propio. (&amp;lt;- Evaluar y discutir: metodología para determinar los conceptos? función de esa determinación de conceptos?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-problema-de-la-noción-de-paradigma&#34;&gt;El problema de la noción de paradigma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La noción de paradigma integra varios aspectos.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;teorías cercanas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ontología: el mundo de la ciencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;metodología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la ciencia de &amp;ldquo;libro de texto&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;los valores epistémicos (y éticos) de la ciencia&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Kuhn, cambia la paradigma y cambia todo. Pero en ocasiones puede haber cambios de algunos de estos aspectos de un paradgima, ¿cambia todo el paradigma?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The notion that good research required exclusive adherence to a paradigm was an
important change in nurses’ thinking about qualitative and quantitative research.
Following the lead of scholars in education, sociology, and anthropology, early writers on qualitative research regarded qualitative and quantitative research as compatible. But by the late 1980s, nursing had largely abandoned the idea that the two kinds of method could be fit into a single methodology. This distinctive methodological stance was the result of the way in which qualitative methodology and arguments against logical positivism intersected with the goals of the nursing discipline and the features of nursing practice. Once qualitative research was associated
with a paradigm, and the qualitative paradigm was contrasted with logical positivism, the issue took on disciplinary significance. Choice between qualitative and quantitative paradigms came to be treated as a major choice of direction for the entire discipline of nursing (Haase &amp;amp; Myers, 1988; Moccia, 1988; Porter, 1989). (Risjford, p 192)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿qué implica la idea de un paradigma cualitativo y un paradigma cuantitativo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿qué implica ofrecer una caracterización de enfermería en términos de paradigmas? ¿Qué se pierde y qué se gana?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;alternativa-anarquismo-metodológico&#34;&gt;Alternativa: anarquismo metodológico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Feyerabend está de acuerdo con la estrategia general de mirar la historia de la ciencia pero rechaza las conclusiones de Kuhn.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La historia de la ciencia no es como Kuhn la describe; no hay ciencia normal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La noción de paradigma cierra el conocimiento (no hay razón para avanzar) y limita la libertad humana. &amp;ldquo;Estudipez profesional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No hay un método científico; &amp;ldquo;everything goes&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;preguntas-para-orientar-la-selección-de-tema-del-ensayo&#34;&gt;Preguntas para orientar la selección de tema del ensayo&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;rpas&#34;&gt;RPAs&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Comprender el lenguaje propio de la discusión filosófica sobre la ciencia para aportar en las discusiones sobre la naturaleza de la ciencia en general y en particular de la enfermería, del progreso científico y su lugar en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Distinguir, relacionar y sistematizar conocimientos aportados por la enfermería y la filosofía para dar cuenta de la naturaleza de la ciencia, del progreso científico y su lugar en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Plantear autónoma y críticamente relaciones entre distintos fenómenos científicos para interpretarlos y establecer vínculos entre el conocimiento teórico y la práctica profesional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el foco del ensayo?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué es relevante?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué necesitan averiguar para responder? ¿Qué saben ya?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la pregunta apremiante?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se resuelve la pregunta?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué se espera hacer?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué se espera encontrar?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significan esos resultados?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo contribuye a la discusión?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué importa esta discusión?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 9</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-9/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;filosofías-feministas-de-la-ciencia&#34;&gt;Filosofías feministas de la ciencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es necesario ir más allá de los memes para hablar, en general, de feminismo y, en particular, de filosofía feminista de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al feminismo se lo ha caricaturizado desde sus inicios. Ya la primera ola del feminismo, que principalmente buscaba el derecho al voto, se le veía como algo poco razonable.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;algunos-ejemploshttpswwwgooglecomimgresimgurlhttps3a2f2fstaticboredpandacom2fblog2fwp-content2fuploads2f20192f112fanti-suffrage-propaganda-voting-rights-postcards-fb45-png__700jpgimgrefurlhttps3a2f2fwwwboredpandacom2fanti-suffrage-propaganda-voting-rights-postcards2ftbnidewcddzts0oimgmvet12ahukewjlwqgwjnnzahv1wikdhwb0c1wqmygbeguiardqaqidocidulktl8i608u7zmw700h368qanti20suffragette20postersclientfirefox-b-dved2ahukewjlwqgwjnnzahv1wikdhwb0c1wqmygbeguiardqaq&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/imgres?imgurl=https%3A%2F%2Fstatic.boredpanda.com%2Fblog%2Fwp-content%2Fuploads%2F2019%2F11%2Fanti-suffrage-propaganda-voting-rights-postcards-fb45-png__700.jpg&amp;imgrefurl=https%3A%2F%2Fwww.boredpanda.com%2Fanti-suffrage-propaganda-voting-rights-postcards%2F&amp;tbnid=eWCdDzts0oIMgM&amp;vet=12ahUKEwjLwqGWjNnzAhV1wikDHWb0C1wQMygBegUIARDQAQ..i&amp;docid=uLkTL8I608u7ZM&amp;w=700&amp;h=368&amp;q=anti%20suffragette%20posters&amp;client=firefox-b-d&amp;ved=2ahUKEwjLwqGWjNnzAhV1wikDHWb0C1wQMygBegUIARDQAQ&#34;&gt;Algunos ejemplos:&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto no quiere decir que debemos aceptar toda versión del feminismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más bien, el punto es que debemos examinar con más cuidado y ver que los memes y caricaturas parecen presentar una versión monolítica de algo plural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Tiene sentido hablar de filosofía feminista de la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una forma de hablar de filosofía feminista de la ciencia: filosofía de la ciencia hecha por feministas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filosofía feminista de la ciencia como&lt;br&gt;
filosofía fanática de correr, filosofía rubia o filosofía de aquario de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué implica esta forma de entender&lt;br&gt;
la filosofía de la ciencia feminista?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugiere el rechazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de hablar de filosofía feminista de la ciencia: filosofía de la ciencia con un interés en particular&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pinnick citando a los Nelson:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We also take there to be substantive issues that divide feminists and their mainstream colleagues [in traditional philosophy of science], not including interest in the notions just listed [objectivity, truth, etc.] &amp;hellip; questions concerning the explanatory principles that should figure in the philosophy of science are among the more pervasive and contested issues.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;harding&#34;&gt;Harding&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Harding: El feminismo propone que ningún ser humano contemporáneo escapa de la generízación, en contra de la creencia tradicional, los hombres tampoco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sostiene que la masculinidad —lejos de ser el ideal de los miembros de nuestra especie—, se aleja, al menos, tanto de lo paradigmáticamente admirable como ha sostenido que se alejaba la feminidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El feminismo afirma también que el género es una categoría fundamental en cuyo ámbito se asignan significado y valor a todas las cosas, una forma de organizar las relaciones sociales humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si considerásemos la ciencia como una actividad plenamente social, empezaríamos a comprender &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las múltiples formas en las que, también ella, se estructura, de acuerdo con las expresiones de género. Todo lo que media entre nosotros y ese proyecto son las teorías del género inadecuadas, los dogmas del empirismo y una importante proporción de lucha política&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-idea-de-pensar-la-ciencia-como-generizada&#34;&gt;La idea de pensar la ciencia como &amp;ldquo;generizada&amp;rdquo;.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si la ciencia es una práctica humana, entonces debemos utilizar las categorías propias del estudio de las relaciones humanadas para entender la ciencia. La idea de qde pensar la ciencia como generizada consiste entonces en examinar la manera en que la práctica científica es atravesada por la categoría de &amp;ldquo;género&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dificultades de hablar de la influencia del género en la ciencia&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-no-es-fácil-hablar-de-género&#34;&gt;1. no es fácil hablar de género.&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-dogmas-respecto-a-la-ciencia&#34;&gt;2. dogmas respecto a la ciencia&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-resistencia-al-enfoque&#34;&gt;3. resistencia al enfoque&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La explicación alternativa de Kuhn sobre la historia de la ciencia ha generado una auténtica nueva industria de estudios sociales de la ciencia, estudios que han empezado a demostrar la mistificación perpetrada por las llamadas &amp;ldquo;reconstrucciones racionales&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la ciencia tradicional y el entusiasmo filosófico y popular con respecto a la visión tradicional de la ciencia siguen mostrándose obstinadamente reacios a tales explicaciones causales críticas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La autoimagen de la ciencia presenta un mito sobre quién es &amp;ldquo;nuestro tipo&amp;rdquo; de persona y sobre el destino que nos reservan la naturaleza y la racionalidad científica. Como nos dicen los antropólogos, los mitos de los orígenes violan, con frecuencia, las mismas categorías que generan: en otras culturas pueden decirnos que las creencias surgieron mediante el incesto, el canibalismo, la bestialidad, las uniones sexuales entre dioses y mortales; actividades que, más tarde, quedaron prohibidas en esas culturas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El mito de los orígenes de nuestra cultura científica nos dice que, en parte, surgimos gracias al tipo de pensamiento crítico sobre las relaciones sociales entre la investigación medieval y la sociedad que, más tarde, quedó prohibido en nuestra cultura cientifica. Se trata de una concepción mágica —y quizá, incluso, religiosa o mística— de la búsqueda ideal del conocimiento. Se excluye de las categorías y actividades que impone a todo lo demás. Recomienda que utilicemos el análisis causal y el examen crítico de las creencias heredadas para comprenderlo todo, salvo la ciencia misma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;cinco-programas-feministas-límites-y-alcances&#34;&gt;Cinco programas feministas: límites y alcances&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-documentación-histórica-de-la-inequidad&#34;&gt;1. Documentación histórica de la inequidad.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Algunos ejemplos de inequidad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas cardiacos: Se ignoraba que los síntomas de ataque cardiaco son diferentes en hombres y mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dosis: mujeres se les trata igual que a los hombres con resultados terribles. (Efectos duran más o no toman en cuenta cambios causados por el ciclo menstrual)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigación: por facilidad, la gran cantidad de los estudios clínicos se hacían con hombres, ignorando tanto resultados inesperado que podrían ser adversos o beneficiosos para las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se desechan efectos postivos, no sólo se ignoran los negativos. O se concentran en los positivos y se ignoran el resto. (Ej: Vacuna Pfizer para el Covid y la alteración de los ciclos menstruales.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actitud: diferencia en la actitud respecto al estudio de la ciencia en niños y niñas y cómo se refleja esto en la distribución de género en los profesionales trabajando en ciencias básicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerden lo que nos decía Kuhn respecto al papel que juega la formación en el ejercicio de la profesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿qué pasa si en la formación científica, en cómo se lleva a cabo la investigación y el diagnóstico, ya se hace una separación entre géneros injustificada?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿acaso deben querer las mujeres llegar a ser &amp;ldquo;como los hombres&amp;rdquo; en las ciencias, como dan por supuesto muchos de estos estudios? Es decir, ¿el feminismo debe apuntar hacia una meta tan baja como la simple igualdad con los hombres?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-usos-y-abusos-de-la-biologíalas-ciencias-sociales-y-sus-tecnologías&#34;&gt;2. Usos y abusos de la biología,las ciencias sociales y sus tecnologías&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El uso de la expresión &amp;ldquo;científicamente comprobado&amp;rdquo; como sinónimo de &amp;ldquo;verdad&amp;rdquo; y cómo se usa para defender posiciones racistas, ateas, homofóbicas, clasistas y sexistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Las mujeres son inferiores a los hombre en la filosofía pues si examinamos la historia de la filosofía y sus figuras encontramos que son los hombres los que consistuyen la base y genialidad filosófica.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el problema de esta posición?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay varios problemas. Pero parece que la crítica supone que es posible realizar investigación científica &amp;ldquo;pura&amp;rdquo;, sin valores y que eso es lo adecuado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la importancia de estos estudios, con frecuencia las críticas de los usos sexistas de la ciencia parten de dos supuestos problemáticos: la existencia de una investigación científica pura, independiente de los valores, que puede distinguirse de los usos sociales de la ciencia, y la existencia de usos adecuados de la ciencia que pueden confrontarse con los inadecuados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al señalar la forma en que se presupone una serie de valores, la filosofía femeinista no necesariamente aboga por una ciencia neutral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más bien se busca una ciencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PLURAL&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-la-posibilidad-de-las-ciencias-duras&#34;&gt;3. La posibilidad de las ciencias &amp;ldquo;duras&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dado que las ciencias como la física y la biología han sido dominadas por hombres, han dejado de lado buena parte de lo que ha de ser conocido. Están marcadas por los valores de los hombres, lo que les ha inquietado a ellos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿puede haber un diseño y una interpretación de la investigación independientes de los valores?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se trata más de la: PLURALIDAD&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eliminar la idea del científico como un varón europeo, ateo, blanco y barbado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las últimas dos van en pareja.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4-leer-la-ciencia-como-un-texto-y--5-diferentes-nociones-de-saberes&#34;&gt;4. Leer la ciencia como un texto y  5. Diferentes nociones de saberes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;4. Es importante poner de manifiesto lo que revela la práctica científica sobre el valor de la objetividad/neutralidad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Objetividad frente a subjetividad; el científico, como persona que conoce (knower) frente a los objetos de su investigación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;la razón frente a las emociones; la mente frente al cuerpo: en todos estos casos, el primer elemento se asocia con la masculinidad y el último, con la feminidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha sostenido que, en todos los casos, el progreso humano exige que el primero consiga la dominación sobre el segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay diversas investigaciones epistemológicas que han sentado las bases de una forma alternativa de entender cómo se fundamentan las creencias en las experiencias sociales &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;y el tipo de experiencia que serviría de fundamento a las creencias que honramos con la denominación de &amp;ldquo;saber&#39;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas epistemologías feministas suponen una relación entre saber y ser, entre epistemología y metafísica alternativa a las epistemologías dominantes elaboradas para justificar las formas de búsqueda del saber de la ciencia y las formas de estar en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los conflictos entre estas epistemologías generan tos temas principales de este estudio&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-feminismo-como-filosofía-de-la-ciencia&#34;&gt;¿El feminismo como filosofía de la ciencia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;After all, it is hardly a surprise, nor the basis of a challenge, to be told that bias is, or has been, rampant in social science;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But it is quite another thing to adopt the view that the hard sciences are fundamentally biased and that a better philosophy of science would use feminist values to explain (the epistemology) and guide (the methodology) science&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pinnick cuestiona las premisas empíricas de Harding: género sesga a la ciencia y entre más mujeres en la ciencia mejor se vuelve la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harding’s arguments do present a serious challenge to the traditional approach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But in what is perhaps the most impressive aspect of Harding’s kind of argument its empirically based claims about women and science lies the ultimate downfall of this attempt to enshrine the feminist approach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harding and her sister feminist science critics present no empirical evidence for their centrally important claim that when marginalized and oppressed persons do science their substantive results are more “objective” than when the male power elite does science. (Klee 1997: 187–8)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At one point in time, feminist philosophy was a political thesis. It was a political thesis that was based, primarily, on a call for fair play and a level playing field for women.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The feminist approach to philosophy of science is a different thesis. This thesis is, in every case, some version of the key idea that women will make distinctive and unique contributions to science and our philosophical understanding of it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pinnick aboga por una separación entre el feminismo político y la filosofía feminista de la ciencia. Considera que lo primero es importante y basado en la verdad pero que lo segundo no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, que no hay razón para adoptar una filosofía feminista como la presenta Harding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The political thesis that motivates feminist philosophy remains timely. This is because there is abundant evidence to show that women remain on the outside when it comes to the hard-core sciences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the private sector, women head far fewer labs than do their male counterparts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although academics may pledge themselves to liberal political ideals, there is no reason to be sanguine; for there is a trend that shows women to have better access to top career echelons in the private sector than in academe (Smith-Doerr 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is contrary to the prevailing view, expressed by colleagues with whom I would otherwise agree, “that sexist discrimination, while certainly not vanished into history, is largely vestigial in the universities” (Gross and Leavitt 1994: 110).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Que opinan de la posibilidad de la filosofía feminista de la ciencia?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 4</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-4/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Orígenes de la explicación científica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desarollo de la investigación científica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realismo y antirealismo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;orígenes-de-la-explicación-científica&#34;&gt;Orígenes de la explicación científica&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;To fully appreciate ancient Greek efforts towards scientific
thinking, one would have to consider and discuss a great many things, but I shall
here limit myself to four ideas that have proven particularly significant. I do not
dare argue that these four ideas are the most significant as regards the evolution of
scientific thinking, only that they are important. The four ideas are (1) the Ionian
natural philosopher’s way of explaining nature, (2) the emphasis on rational
argumentation, (3) Aristotle’s introduction of the concept of logical validity, and
(4) Euclid’s axiomatic mathematics.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La explicación filosófica vs. la explicación mítica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El rol de la explicación racional&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudio de la explicación racional&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El ejemplo de la explicación racional&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;desarollo-de-la-investigación-científica-el-movimiento-de-los-planetas&#34;&gt;Desarollo de la investigación científica: el movimiento de los planetas&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;sistema-aristotélico-del-universo&#34;&gt;Sistema aristotélico del universo&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-modelo-pitagórico&#34;&gt;El modelo pitagórico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Antichthon.svg#/media/File:Antichthon.svg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8d/Antichthon.svg&#34; alt=&#34;Antichthon.svg&#34; width=&#34;408&#34; height=&#34;720&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tierra gira alrededor del fuego central y hay un balance por parte del &lt;em&gt;Antichthon&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;crítica-de-aristóteles-al-modelo-pitagórico&#34;&gt;Crítica de Aristóteles al modelo pitagórico&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza de los cinco elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La tierra tiende al centro del universo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El fuego tiende hacia arriba.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agua y Aire están entre tierra y fuego.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El Eter tiende a la perfección.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza de los elementos explica el movimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Tierra debe estar en el centro. Todas las estrellas en las afueras. Entre la tierra y las estrellas: los planetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los planetas si bien se mueven, lo hacen de manera perfecta: en círculos y a velocidad constante.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;crítica-al-modelo-copérnico&#34;&gt;Crítica al modelo: Copérnico&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-problema-del-movimiento-retrogrado-de-los-planetas&#34;&gt;El problema del movimiento retrogrado de los planetas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Apparent_retrograde_motion_of_Mars_in_2003.gif#/media/File:Apparent_retrograde_motion_of_Mars_in_2003.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/70/Apparent_retrograde_motion_of_Mars_in_2003.gif&#34; alt=&#34;Apparent retrograde motion of Mars in 2003.gif&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo explicar el hecho de que parece que los planetas no siempre se mueven perfectamente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Copérnico tiene una respuesta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si se desplaza a la tierra de su lugar en el centro del universo y se le pone a girar en círculos perfectos junto a todo lo demás, entonces lo que aparentemente es un movimiento extraño resulta sencillo. Este es el núcleo del modelo heliocéntrico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#39;https://pixels.com/featured/retrograde-motion-for-mars-tim-brownscience-photo-library.html&#39;&gt;&lt;img class=&#39;imageShare&#39; src=&#39;https://render.fineartamerica.com/images/rendered/share/28521099&amp;domainId=12&#39; alt=&#39;Art Prints&#39; title=&#39;Art Prints&#39; style=&#39;border: none;&#39;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://3.bp.blogspot.com/-Eas2sDnUJ5g/Vskduxb6_fI/AAAAAAABLiA/UnL_ArwqjKw/s1600/Mars_retrograde.gif&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copérnico, de cierta manera, vuelve al modelo pitagórico en la medida en que presenta un modelo con el sol en el centro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo busca dar sentido a los siguientes datos sobre las revoluciones de las estrellas errantes. Así lo expone en: &lt;em&gt;Sobre las revoluciones&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Luna: 27 días y 7 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mercurio: 87 días y 23 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Venus: 224 días y 17 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sol: 365 días y 6 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marte: 1 año, 321 días y 7 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Júpiter: 11 años, 314 días y 20 horas terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saturno: 29 años y 167 días terrestres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otras estrellas: no se mueven&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El sol en el centro y los demás planetas a girando alrededor en órbitas circulares ofrece un modelo matemático un poco más simple y que además parece concordar con la duración de las revoluciones de los planetas.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;en-qué-medida-muestra-la-evidencia-que-debemos-separarnos-del-modelo-aristotélico&#34;&gt;¿En qué medida muestra la evidencia que debemos separarnos del modelo Aristotélico?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La evidencia no parece concluyente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Ptolomeo también tiene una respuesta! Y en esa medida parece que no tenemos una mejor explicación; sólo una alternativa.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;problemas-del-modelo-copernicano&#34;&gt;Problemas del modelo copernicano&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Es necesario considerar las consecuencias de la idea de que la tierra se mueve:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si la tierra se moviera, dejaría al agua y al aire atrás. ¿Qué pasa con el aire y el agua?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aparentemente contradice lo que dice La Biblia. Por ejemplo:
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sale el sol, y se pone el sol, y se apresura a volver al lugar de donde se levanta.
Eclesiastés 1:5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si bien el sistema copernicano es ligeramente más eficiente a la hora de hacer predicciones, trae consigo grandes problemas teóricos en la medida en que va en contra de la cosmología dominante. Y el problema más importante es que no se &lt;em&gt;necesita&lt;/em&gt;, pues es posible mantener un modelo de movimientos circulares constantes en donde la tierra es el centro del universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y para colmo de males hay un modelo intermedio que da cuenta de las cuestiones cosmológicas de la tradición prevalente y además simplifica los cálculos.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-modelo-de-tycho-brache&#34;&gt;El modelo de Tycho Brache&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Tychonian_system.svg#/media/File:Tychonian_system.svg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a6/Tychonian_system.svg/1200px-Tychonian_system.svg.png&#34; alt=&#34;Tychonian system.svg&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;crítica-al-modelo-galileo&#34;&gt;Crítica al modelo: Galileo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Galileo va a inclinar la balanza en favor del modelo copernicano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué un cuaderno cae más rápido que una hoja de papel?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explicación aristotélica: porque el cuaderno tiene más tierra que el papel y por tanto tiende más rápido a la posición natural: el centro del universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explicación de Galileo: No es cierto, no tiene nada que ver con su peso.&lt;/p&gt;


    
    &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
      &lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; loading=&#34;eager&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/KDp1tiUsZw8?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;YouTube video&#34;
      &gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;



    
    &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
      &lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; loading=&#34;eager&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/E43-CfukEgs?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;YouTube video&#34;
      &gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Galileo cambia fundamentalmente la astronomía: la avanza en la dirección de una ciencia empírica.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;algunos-descubrimientos-revolucionarios-producto-del-uso-del-telescopio&#34;&gt;Algunos descubrimientos revolucionarios producto del uso del telescopio&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Superficie irregular de la luna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incontable número de estrellas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Satélites de Júpiter: Ío, Europa, Ganímedes y Calisto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manchas solares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fases de venus&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿En qué medida se separa esto de una posición Aristotélica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agua, tierra, aire y fuego no son elementos diferentes. Todos se tratan principalmente como materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tierra, agua y aire se mueven juntos. ¡Esa es la explicación, dice Galileo, de las mareas!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;problemas&#34;&gt;Problemas&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;Si la tierra se moviera, dejaría al agua y al aire atrás. ¿Qué pasa con el aire y el agua?&lt;/del&gt; Galileo no tiene este problema en la medida en que el planeta tierra se mueve como una sola masa. No son tres tipos de elementos diferentes, con tipos de movimiento distinto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aparentemente contradice lo que dice La Biblia. Por ejemplo:
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sale el sol, y se pone el sol, y se apresura a volver al lugar de donde se levanta.
Eclesiastés 1:5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Galileo afirma que, en materias que no conciernen a la fe, la ciencia debe guiar la interpretación de la Biblia y no al revés.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entonces Josué habló a Jehová el día en que Jehová entregó al amorreo delante de los hijos de Israel, y dijo en presencia de los israelitas:  Sol, detente en Gabaón;  Y tú, luna, en el valle de Ajalón.  Y el sol se detuvo y la luna se paró, Hasta que la gente se hubo vengado de sus enemigos. ¿No está escrito esto en el libro de Jaser? Y el sol se paró en medio del cielo, y no se apresuró a ponerse casi un día entero.  Y no hubo día como aquel, ni antes ni después de él, habiendo atendido Jehová a la voz de un hombre; porque Jehová peleaba por Israel. Josué 10:12&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es precisamente por su opinión respecto a la interpretación de la Biblia (junto con la coyuntura política que implica la reforma protestante) que la posición de Galileo es condenada. No debe enseñar ni defender el modelo helio-centrico. Ni siquiere de manera hipotética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo de Copérnico no es mejor que el de Brache. Y la evidencia que Galileo aduce, dado que va más allá de la mera astronomía, no es suficiente para convencer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la evidencia de Galileo junto con las mejoras de Kepler al modelo copernicano ponen en marcha el eventual cambio hacia el modelo heliocéntrico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;realismo-y-antirealismo&#34;&gt;Realismo y antirealismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La aproximación de Copérnico y la de Galileo: el rol de la ciencia frente al conocimiento de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿La ciencia describe la realidad?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿La ciencia se ocupa de mejorar una práctica instrumental?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es la relación entre la ciencia, la aplicación instrumental (en técnicas, tecnologías, prácticas o instrumentos?
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La pregunta de la traducción de la ciencia a la práctica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La pregunta de la aplicación práctica insignificante o infrecuente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿La ciencia debe ser el fundamento teórico de las prácticas y técnincas de una disciplina?
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conocimiento y ciencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el progreso cientìfico, las ciencias pasadas, y la definición de la ciencia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-método-científico&#34;&gt;El método científico&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;One important question that we shall here discuss
is whether there is a generally valid scientific method, and whether it was this
method that began to be applied during the scientific revolution. My answer to this
question is, reservedly, yes. There is a generally valid scientific method, the
hypothetico-deductive method. (&amp;hellip;) The application of this method was an important factor,
perhaps the most important, in the creation of the modern sense of scientific
enterprise. (15)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La pregunta por cómo nace la ciencia se vuelve una pregunta por cómo nace el método científico de interrogar a la naturaleza. Hay ciencia en la medida en que hay método. Y la ciencia, entonces, debe ser una en la medida en que el método es uno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Like all philosophy, philosophy of science begins with wonder
and bringing into question ‘common knowledge’. One often speaks of science as
something familiar, something that is easily identified. But, is this really the case?
Does there exist a universally accepted definition of scientific practice? No, there does
not; and even if it did, one could still ask how one might justify such a definition.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es la ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es la diferencia entre una ciencia y una pseudo-ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es una explicación científica?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es una causa?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quien hace parte de la empresa científica debe pensar en estas preguntas en donde la filosofía ayuda a distinguir la respuesta &amp;ldquo;fácil&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Different questions within philosophy of science are relevant for different types
of scientists. For example, the following questions are relevant for medical scien-
tists: (1) What is a cause, in medical contexts? (2) What is the relation between the
body and the mind? (3) What criteria should be used to distinguish between the
practices of a charlatan and accepted scientific methods?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-espíritu-positivo---a-compte---filosofía-de-las-ciencias-humanas-y-sociales-mardonés-editor&#34;&gt;El espíritu positivo - A. Compte - Filosofía de las ciencias humanas y sociales (Mardonés, editor)&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&#34;introducción-del-compilador---secciones-1-3---a-j-ayer---el-positivismo-lógico-ayer-editor&#34;&gt;Introducción del compilador - Secciones 1-3 - A. J. Ayer - El positivismo lógico (Ayer, editor)&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-viraje-de-la-filosofía---m-schlick---el-positivismo-lógico--ayer-editor&#34;&gt;El viraje de la filosofía - M. Schlick - El positivismo lógico  (Ayer, editor)&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 5</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-5/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ciencia-vs-metafísica&#34;&gt;Ciencia vs metafísica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/brDxmWk2jMQ?t=148&#34;&gt;https://youtu.be/brDxmWk2jMQ?t=148&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empirismo -&amp;gt; Idealismo trascendental -&amp;gt; Empirismo lógico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo distinguir entre la teoría que habla de cosas meramente inventadas y la teoía científica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-idea-central&#34;&gt;La idea central&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Las teorías científicas se deben poder entender como cálculos axiomáticos con una interpretación observacional en términos de reglas de correspondencia ( or reglas puente) que especifican los procedimientos experimentales admisibles para aplicar una teoría a los fenómenos.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Idea central &amp;gt; Los enunciados científicos deben ser verificables empíricamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas las oraciones deben poder ser determinadas como verdaderas o falsas por medio de la experiencia perceptual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El pasto es verde&amp;rdquo;. ¿Cómo se verifica eso por medio de la observación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El cerebro de los humanos es blando&amp;rdquo;. ¿Cómo se verifica eso por medio de la observación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La bala de cañón pesa 20 kg&amp;rdquo;. ¿Cómo se verifica eso por medio de la observación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Los electrones se mueven alrededor del núcleo&amp;rdquo;. ¿Cómo se verifica eso por medio de la observación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;2 + 2 = 4&amp;rdquo;. ¿Cómo se verifica eso por medio de la observación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es fácil, pero así garantizamos que hablamos de algo científico y no &amp;ldquo;metafísica&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se necesitaba por un parte dar cuenta de términos matemáticos y lógicos y por otras parte dar cuenta de los términos que no eran directamente observables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ideas de matemáticos Russell y Whitehead ayudan con la lógica y la matemática; la idea de definición en términos de observación ayudó con la otra parte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-concepción-positivista-de-las-teorías-científicas&#34;&gt;La concepción positivista de las teorías científicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una teoría científica debe de ser axiomátizada según la lógica matemática. Los términos de la axiomatización deben ser de uno de los siguientes tipos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Términos lógicos y matemáticos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Términos teóricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Términos observacionales&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Axiomas presentan relaciones entre los términos teóricos y reglas de correspondencia (definiciones de los términos teóricos por medio de términos observacionales y lógicos)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-se-logra&#34;&gt;¿Qué se logra?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Definir los términos teóricos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garantizar la significabilidad cognitiva de los términos teóricos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Especificar los procedimientos experimentales admisibles para aplicar una teoría a los fenómenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los positivistas lógicos buscaban eliminar la referencia a entidades *metafísicas* de su lenguaje. Pero sin que eso significara dejar el lenguaje sólo con términos diréctamente observables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso las reglas de correspondencia son importantes, pues dejan ir más allá de lo directamente observacional sin dejar entrar a entidades metafísicas dadas *a priori*.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;retos-específicos-términos-disposicionales-y-multiplicidad-de-procedimientos&#34;&gt;Retos específicos: términos disposicionales y multiplicidad de procedimientos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-problema-de-la-definición-de-términos-disposicionales&#34;&gt;El problema de la definición de términos disposicionales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;∀x ∃t [ F(x) ≡ (G(x,t) → R(x,t)) ]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;F(x) = x es frágil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;G(x,t) = x recibe un golpe seco en t&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;R(x,t) = x se rompe en t&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál es la diferencia entre algo que no es frágil y algo frágil que nunca ha sido golpeado?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;solución-tentativa-enunciados-de-reducción&#34;&gt;Solución tentativa: enunciados de reducción&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;∀x ∀t [ G(x,t) → (R(x,t) ≡ F(x)) ]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enunciados de reducción definen parcialmente a los términos teóricos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, sólo se define la fragilidad cuando se le da un golpe seco, no con respecto a otras posibles formas de observarlo&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;∀x ∀t [ G(x,t) → (R(x,t) ≡ F(x)) ]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;∀x ∀t [ V(x,t) → (R(x,t) ≡ F(x)) ]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;∀x ∀t [ S(x,t) → (R(x,t) ≡ F(x)) ]&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con la siguiente interpretación de los predicados:
&lt;small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;F(x) = x es frágil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;G(x,t) = x recibe un golpe seco en t&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;R(x,t) = x se rompe en t&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V(x,t) = x gira rápidamente en t&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;S(x,t) = x se somete a sonidos de alta frecuencia en t&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
  &lt;/small&gt;
&lt;p&gt;Esto implica un cambio en el criterio de significablidad cognitiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un cambio en la formulación:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;5. Las reglas de corresponencia &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; constituyen una &lt;em&gt;definición explícita&lt;/em&gt; de los términos teóricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5&amp;rsquo;. Las reglas de corresponencia &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; constituyen una &lt;em&gt;definición parcial&lt;/em&gt; de los términos teóricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5&amp;rsquo;&amp;rsquo;. Las reglas de corresponencia &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; constituyen un &lt;em&gt;sistema interpretativo&lt;/em&gt; de la teoría como un todo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-problema-de-la-multiplicidad-de-procedimientos&#34;&gt;El problema de la multiplicidad de procedimientos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un término teórico es sinónimo de una seria de operaciones correspondientes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que hay muchos procedimientos para determinar la masa&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;¿Cuál es la relación entre diferentes procedimientos para lo que aparentemente es un mismo término?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo saber si dos métodos de verificación son dos métodos para verificar lo mismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿lo que mide una balanza y lo que mide una báscula es lo mismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;realismo-y-antirealismo&#34;&gt;Realismo y antirealismo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si todas las predicciones de una teoría son correctas,&lt;br&gt;
¿es la teoría verdadera?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depende de la interpretación, esto es, si es realista o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace a una interpretación &lt;em&gt;realista?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace a una interpretación &lt;em&gt;anti-realista?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Interpretación realista&lt;/em&gt;: No, no es suficiente con que haga predicciones correctas; los postulados teóricos también tienen que ser verdaderos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Interpretación instrumentalista (anti-realista)&lt;/em&gt;: ¿por qué se hace esa pregunta?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El realismo o anti-realismo en filosofía de la ciencia típicamente se define con respecto a la posición que adoptan frente a la pregunta por la verdad de la teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los realistas buscan la verdad de las teorías&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los antirealistas buscan la utilidad práctica de las teorías —por eso también se les llama instrumentalistas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-problema-para-la-interpretación-instrumentalista&#34;&gt;Un problema para la interpretación instrumentalista&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué son necesarios los términos teóricos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El dilema del teórico&lt;/em&gt;: a) Si los términos teóricos cumplen su función, no son necesarios. b) Y si no cumplen su función, son ociosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿por qué A ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿por qué B ?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-problema-para-la-interpretación-realista&#34;&gt;Un problema para la interpretación realista&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se determina la referencia de los términos teóricos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las reglas de correspondencia sólo son sistemas interpretativos de la teoría como un todo, ya no tenemos una relación uno-a-uno entre términos teóricos y términos observacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces ¿cómo pueden ser verdaderos o falsos los enunciados de T?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-noción-de-explicación&#34;&gt;La noción de explicación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una teoría científica explica. ¿Cómo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El positivismo ofrece un modelo de la explicación científica acorde con su modelo de teoría científica:
explicar un fenómeno es presentarlo como una consecuencia de leyes de la naturaleza generales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es explicar el movimiento de las olas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deducir el movimiento de las olas de las leyes universiales del movimiento de Newton es explicar el movimiento de las olas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una explicación científica, de acuerdo con Carl Hempel, tiene los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Una serie de eventos con cierta regularidad del que se busca una explicación. (&lt;em&gt;explanandum&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una serie de leyes o principios generales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una serie de condiciones iniciales.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Explicar es mostrar cómo aquello que se busca explicar (el &lt;em&gt;explanandum&lt;/em&gt;) se deduce de las leyes o principios generales dadas una condiciones iniciales específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;algunas-citas-clave&#34;&gt;Algunas citas clave:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Nagel’s analysis of the cognitive status of theories indicates that all three components can usually be identified in a theory, namely, ‘an abstract set of postulates which implicitly define the basic terms of the theory, a model or interpretation for the postulates, and rules of correspondence for terms in the postulates or in the theorems derived from them.’” (King, I.M. (1971) Toward a Theory for Nursing: General Concepts of Human Behavior. John Wiley
and Sons, New York. p. 13)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Part of the definition of a theory is that it is a systematically related set of statements
of propositions. This means that the propositions are deductively arranged—some basic
propositions are assumed to be true. This assumption is based on what the theorist considers to be adequate empirical evidence to support the assertions made by the propositions. These basic propositions are called ‘axioms.’ From them, other propositions called
‘theorems’ are deduced.” (Jacox, A. (1974) Theory construction in nursing: an overview. Nursing Research, 23 (1) p. 412)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“From a philosophic point of view, a theory is a set of sentences whose purpose is to
explain. The specific vocabulary of these sentences includes primitive terms. Hempel
(p. 183),4 in his discussion of scientific concepts and theories, points out that ‘many of
the sentences of a theory are derivable from others by means of the principles of deductive logic (and the definitions of the defined terms); but on pain of a vicious circle or an
infinite regress in the deduction, not all of the theoretical sentences can be thus established. Hence, the set of sentences asserted by theory falls into two subsets: primitive
sentences, or postulates (also called axioms), and derivative sentences, or theorems.’”
(Riehl, J.P. &amp;amp; Roy, S.C. (eds) (1974) Conceptual Models for Nursing Practice. Appleton Century
Crofts, New York. p. 3)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“The central core of a theory consists of its postulates. These are statements of general
truth that serve as essential premises for whatever is being investigated. Postulates are
usually stated as generalizations which are consistent with scientific evidence related to
one’s research problem. They form the essential presuppositions from which hypotheses
are deduced and tested. Rogers (1970, pp. 46–47), for example, in developing her theoretical basis of nursing, identified four essential postulates about man.” (Silva, M.C. (1977) Philosophy, science, and theory: interrelationships and implications for
nursing research. Image—The Journal of Nursing Scholarship, 9 (3), 59–63., p. 61)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Concepts are connected in a theory by verbal or mathematical statements called propositions. Propositions describe the theoretical linkages between concepts. Two types of
propositions are generally found in a theory. Axioms, or initial propositions, are the
starting points for derivations; they are not to be tested, but rather taken as givens in the
theory. In contrast, postulates, also called deduced propositions or theorems, are statements of supposition regarding the type of relation between the concepts of the theory.
A theory’s explanatory power is found in its postulates.” (Fawcett, J. (1978) The relationship between theory and research: a double helix. ANS: Advances in Nursing Science, 1 (1), 36–39. p. 51)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;variaciones-compte-y-schlick&#34;&gt;Variaciones: Compte y Schlick&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Compte:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explicación mítica -&amp;gt; Explicación filosófico-metafísica -&amp;gt; Explicación científica&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlick:
La visión de lo que queda de la filosofía después del positivismo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;dos-dogmas-del-empirismo--w-v-o-quine&#34;&gt;Dos Dogmas del empirismo : W. V. O. Quine&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 6</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-6/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tres maneras de fundamentar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El primer dogma: analiticidad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El segundo dogma: reduccionismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Más allá de los dogmas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implicaciones
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;tres-maneras-de-fundamentar&#34;&gt;Tres maneras de fundamentar&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;base-firme&#34;&gt;Base firme&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&#34;width:100%;height:0;padding-bottom:56%;position:relative;&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://giphy.com/embed/ODhIEyA4vySYm0aRes&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;100%&#34; style=&#34;position:absolute&#34; frameBorder=&#34;0&#34; class=&#34;giphy-embed&#34; allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://giphy.com/gifs/heyduggee-hey-duggee-building-block-badge-ODhIEyA4vySYm0aRes&#34;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;circularidad&#34;&gt;Circularidad&lt;/h3&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/VV4bPR37r3A?start=110&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4 id=&#34;circularidad-parcial&#34;&gt;Circularidad parcial&lt;/h4&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/NleVn6Aru7I&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h3 id=&#34;regreso-al-infinito&#34;&gt;Regreso al infinito&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&#34;width:100%;height:0;padding-bottom:100%;position:relative;&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://giphy.com/embed/qoJ9sZu2Xui9a&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;100%&#34; style=&#34;position:absolute&#34; frameBorder=&#34;0&#34; class=&#34;giphy-embed&#34; allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://giphy.com/gifs/fractal-qoJ9sZu2Xui9a&#34;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;juicios-analíticos&#34;&gt;Juicios analíticos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Leibniz: juicios verdaderos en todos los mundos posibles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hume: juicios sobre relaciones de ideas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kant: juicios en que el predicado no atribuye más de lo que ya está contenido en el sujeto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quine: juicios que son verdad en virtud del significado e independientemente de los hechos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la diferencia entre un juicio analítico y un juicio necesario?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Significado de una expresión ≠ lo que nombra la expresión&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentido ≠ referencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es el significado de una expresión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quine no nos dice pero consdiera diferentes alternativas que en últimas resultan poco satisfactorias. (Cuando discutamos el segundo dogma volveremos a este punto)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dos-tipos-de-juicios-analíticos&#34;&gt;Dos tipos de juicios analíticos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Verdad en virtud de los términos lógicos&lt;br&gt;
P.e., ∀(x) ¬ (Px ∧ ¬ Px)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verdad en virtud de la sinonimia&lt;br&gt;
P.e., Ningún soltero está casado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Quine no tiene problema con los juicios del primer tipo. Su objetivo es el segundo tipo: ¿podemos decir claramente en qué consiste decir que un juicio es analítico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿cómo definimos la mismidad de significado (sinonimia)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugerencia 1: Podemos entender la sinonimia en términos de definición.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-problema-para-sugerencia-1&#34;&gt;Un problema para sugerencia 1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La definición, a veces, presupone sinonimia. Definición o bien captura estrictamente el término o bien explica el término. En el segundo caso, parece que la definición presupone la sinonimia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugerencia 2: Podemos entender la sinonimia como a la intercambialidad &lt;em&gt;salva veritate&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-problema-para-sugerencia-2&#34;&gt;Un problema para sugerencia 2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Intercambiabilidad puede ser accidental. p.e., criatura con corazón y criatura con riñones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugerencia 3: Podemos entender la sinonimia en términos de reglas semánticas en un lenguaje formal.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-problema-para-sugerencia-3&#34;&gt;Un problema para sugerencia 3&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No queremos explicar &amp;lsquo;analítico en un lenguaje formal&amp;rsquo;&lt;br&gt;
sino &amp;lsquo;analítico&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;la verdad en sentido general depende a la vez del lenguaje y del hecho extralingüístico (…) Por eso se presenta la tentación de suponer que la verdad de un enunciado es algo analizable en un componente lingüístico y un componente fáctico. Dada esa suposición, parece a continuación razonable que en algunos enunciados el componente fáctico se considere nulo; y éstos son los enunciados analíticos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quine considera que todo enunciado está siempre sujeto a evaluación por aspecto fácticos y de significado. No hay juicios cuyo componente fáctico sea nulo y por tanto no hay juicios analíticos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Un desafío para Quine de parte de Gillian Russell (2008)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Yo estoy aquí ahora&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es esto verdad en virtud del significado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Yo estoy aquí ahora&amp;rdquo; es verdad en virtud del significado de los términos aunque no es una verdad necesaria ni apriori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué consiste la diferencia entre una verdad a priori, una verdad necesaria y una verdad analítica?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reductivismo&#34;&gt;Reductivismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En su discusión sobre la analiticidad, Quine no examina desde el principio qué es el significado porque deja esto para las consideraciones sobre el reductivismo. Volvamos ahora a ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concepción heredada: el significado de un término es su método de verificiación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juicio analítico = confirmado sin importar cómo sean las cosas. Sinonimia = mismo método de verificación&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando vimos las reglas de correspondencia vimos que no era posible encontrar una relación uno a uno entre significado y regla. A lo mejor que llegamos es que las reglas ofrencen un sistema interpretativo del sistema como un todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quine toma esa lección y la generaliza. Si el signficado no se asigna uno a uno, entonces tampoco el la verificación de cada enunciado.&lt;br&gt;
En el momento en que Quien escribe, no se aceptaba que el significado se redujera a la observación –como en las primeras versiones de la concepción heredada que consideramos. Pero sí hay una forma en que el dogma permanece.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El dogma reductivista sobrevive en la suposición de que todo enunciado, aislado de sus compañeros, puede tener confirmación o invalidación. Frente a esta opinión, la mía, que procede esencialmente de la doctrina carnapiana del mundo físico en el Aufbau, es que nuestros enunciados acerca del mundo externo se someten como cuerpo total al tribunal de la experiencia sensible, y no individualmente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La idea es que así como no puede haber una relación uno-a-uno entre la experiencia sensible y el significado de los términos, tampoco puede haber una relación de justificación uno-a-uno entre la experiencia sensible y los enunciados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No puede haber el tipo de reducción que supone el dogma del reductivismo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta idea toma la forma del holismo del significado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La unidad de significación empírica es&lt;br&gt;
el todo de la ciencia.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;más-allá-de-los-dogmas&#34;&gt;Más allá de los dogmas&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-red&#34;&gt;La red&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La totalidad de lo que llamamos nuestro conocimiento, o creencias, desde las más casuales cuestiones de la geografía y la historia hasta las más profundas leyes de la física atómica o incluso de la matemática o de la lógica puras, es una fábrica constuida por el hombre y que no está en contacto con experiencia más que a lo largo de sus lados.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Todo enunciado puede concebirse como verdadero en cualquier caso siempre que hagamos reajustes suficientemente drásticos en otras zonas del sistema. Incluso un enunciado situado muy cerca de la periferia puede sostenerse contra una experiencia recalcitrante apelando a la posibilidad de estar sufriendo alucinaciones, o reajustando enunciados de las llamadas leyes lógicas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Introducimos con razón conceptualmente los objetos físicos en esta situación porque son intermediarios convenientes, no por definición en términos de experiencia, sino irreductiblemente puestos con un estatuto epistemológico comparable al de los dioses de Homero. Yo &amp;hellip; creo en los objetos físicos y no creo en los dioses de Homero, y considero un error científico orientar la creencia de otro modo. Pero en cuanto a fundamento epistemológico, los objetos físicos y los dioses [homéricos] difieren sólo en grado, no en esencia. &amp;hellip; El mito de los objetos físicos es epistemológicamente superior a muchos otros mitos porque ha probado ser más eficaz que ellos como procedimiento para elaborar una estructura manejable en el flujo de la experiencia.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La ciencia es una prolongación del sentido común que consiste en hinchar la ontología para simplificar la teoría.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Al repudiar esa frontera expongo un pragmatismo más completo: todo hombre recibe una herencia científica más un continuo y graneado fuego de estímulos sensoriales; y las consideraciones que le mueven a moldear su herencia científica para que recoja sus continuos estímulos sensoriales son, si racionales, pragmáticas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas consideraciones llevan a Quine a una forma de pragmatismo respecto a la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Sigue siendo esto una forma de empirismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;implicaciones&#34;&gt;Implicaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Quine, no es posible examinar una afirmación por sí sola. Se examina la totalidad dependiendo de su utilidad. ¿Cómo se refleja esto respecto a, por ejemplo, la validez de un meta-paradigma, de una &amp;lsquo;grand theory&amp;rsquo;, o de la selección de una teoría pertinente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;In essence, then, evaluation of the testability of a grand theory involves determining
the middle-range theory-generating capacity of a grand theory. The criterion of testabil-
ity is met when the grand theory has led to the generation of one or more middle-range
theories.” (Fawcett, 2005b, p. 133)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The major determinant in the selection of knowledge from the basic and applied sci-
ences pertinent to nursing is nursing’s specific and unique professional goal. It is pro-
posed here that the body of knowledge called the science of nursing consists of a syn-
thesis, reorganization, or extension of concepts drawn from the basic and other applied
sciences which in their reformulation tend to become ‘new’ concepts. It is further pro-
posed that these ‘new’ concepts will be concerned largely but not exclusively with the
causation, character, and process of the tension growing out of stress and disturbing
internal or interpersonal equilibrium, or both. They will lead to the development of the-
ories of nursing intervention which will yield predictable (and desirable) responses in
patients when implemented in nursing care.”(Johnson, 1959, The Nature of a Science of Nursing, p. 292)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es teórico y qué es práctico?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es aplicado y qué es básico?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué fundamenta y qué es fundamentado?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo se verifica una afirmación?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo se marca la diferencia entre diferentes niveles de teoría?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué teoría se acepta y cómo se determina que se acepta?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es el lugar de los valores dentro de la ciencia? ¿De ciertos conceptos?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lectura-para-la-próxima-clase&#34;&gt;Lectura para la próxima clase&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Popper - Conjeturas y refutaciones - Cap 1&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 1</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/semana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La filosofía de la ciencia de enfermería&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrucciones para leer un texto filosófico&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-filosofía-de-la-ciencia-de-enfermería&#34;&gt;La filosofía de la ciencia de enfermería&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿por qué importa la pregunta de si la enfermería es una ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Es una ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Sólo una ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-lugar-de-la-filosofía-de-la-ciencia-de-enfermería&#34;&gt;El lugar de la filosofía de la ciencia de Enfermería&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Filosofía de la ciencia de Enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pasado: Positivismo lógico en Enfermería&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Presente: Restos de positivismo lógico en Enfermería&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Futuro: ¡En sus manos!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Filosofía &amp;gt; Filosofía de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres preguntas centrales de la filosofía de la ciencia&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es la ciencia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué es el progreso científico?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es la relación de la ciencia con la sociedad?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(&amp;quot;¿Qué es X?&amp;quot; es una forma de pregunta filosófica cuyo éxito no radica en llegar a una respuesta final. Radica, más bien, en el proceso que nos obliga a emprender.)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-es-enfermería&#34;&gt;¿Qué es Enfermería?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es Enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos la práctica y el conocimiento que la fundamenta&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I use the word nursing for want of a better. It has been limited to signify little more than the administration of medicines and the application of poultices. It ought to signify the proper use of fresh air, light, warmth, cleanliness, quiet, and the proper selection and administration of diet—all at the least expense of vital power to the patient. It has been said and written scores of times, that every woman makes a good nurse. I believe, on the contrary, that the very elements of nursing are all but unknown.&amp;quot; (Florence Nightingale, Notas sobre enfermería: qué es y qué no es.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The unique function of the nurse is to assist the individual, sick or well, in the performance of those activities contributing to health or its recovery or to peaceful death, that he would perform unaided if he had the necessary strength, will or knowledge” (Virginia Henderson, La naturaleza de la enfermería).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caring Science is an evolving philosophical-ethical-epistemic field of study, grounded in the discipline of nursing and informed by related fields. Caring is considered as one central feature within the meta- paradigm of nursing knowledge and practice. Caring Science is informed by an ethical-moral-spiritual stance that encompasses a humanitarian, human science orientation to human caring processes, phenomena, and experiences. It is located within a worldview that is non-dualistic, relational, and unified, wherein there is a connectedness to All: the universal field of Infinity: Cosmic love.&amp;quot; (Watson, Nursing: The Philosophy and Science of Caring (2008))&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo caracterizan ustedes la Enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Énfasis en el ciudado, acerca la Enfermería a las humanidades y las dificultades de entender a lo humano de acuerdo con un método científico.&lt;br&gt;
Énfasis en la ciencia, enfatiza el lado objetivo, general y, quizá, reductivista.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;práctica-y-disciplina-de-enfermería&#34;&gt;Práctica y disciplina de enfermería&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible una ciencia de la práctica de enfermería independiente de una disciplina académica de enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible una disciplina académica de la ciencia de enfermería independiente de la práctica de enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El positivismo lógico ofrece una respuesta. Es una respuesta incompleta y problemática pero que intenta se sensible a los requerimientos de la relación entre la práctica y la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-palabras-para-hablar-de-conocimiento&#34;&gt;Las palabras para hablar de conocimiento&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wissenschaft y ciencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saber hacer, saber ser, saber teórico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saber y conocer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-posibilidad-de-la-ciencia-de-enfermería&#34;&gt;La posibilidad de la ciencia de enfermería&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Qué &lt;em&gt;podría&lt;/em&gt; ser la ciencia de enfermería?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-camino&#34;&gt;Un camino&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dorothy Johnson “A philosophy of nursing” (1959a) y Rozella Schlotfeld’s “Reflections on nursing research” (1960) nos dicen que enfermería debe desarrollar un conocimiento científico para poder identificar y defender el lugar y alcance de la enfermería ante presiones externas a la disciplina. Afirman que se debe ir más allá del conocimiento biomédico aplicado a la práctica para alcanzar un conocimiento propio de Enfermería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los objetivos de enfermería determinan el alcance del conocimiento de enfermería y los temas propios de su investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es desarrollado independientemente, aunque no de espaldas a, la práctica concreta de enfermería. La disciplina académica científica GOBIERNA la práctica clínica.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;otro-camino&#34;&gt;Otro camino&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En contraposición,  la escuela de enfemería de Yale (e.g., Wald &amp;amp; Leonard, 1964; Conant, 1967a; Dickoff &amp;amp; James, 1968; Ellis, 1969) afirma que la ciencia de enfermería debe responder directamente a la práctica de enfermería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocimiento de enfermería en la práctica ya está; la ciencia de enfermería lo ha de hacer explícito. Biología, psicología y sociología, entre otras, se han de usar para expandir ese conocimiento y sometido a ensayos.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;conclusión&#34;&gt;¿Conclusión?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ciencia de enfermería para la resolución de problemas vs. ciencia de enfermería para el conocimiento por el conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un ensayo escrito para la conmemoración de los 10 años de la prestigiosa &amp;ldquo;Nursing Research&amp;rdquo;, Loretta Heiderken afirma que: “Research in nursing is not yet scientific. Problem-solving and research are not synonymous; to be scientific problem-solving in research must proceed from a body of theory (at least a simple conceptual model) and feed back into that theory.” (Heiderken, 1962, p. 141)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instrucciones-para-leer-un-texto-filosófico&#34;&gt;Instrucciones para leer un texto filosófico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este arte no logra acabar fácilmente nada; enseña a leer bien, es decir, despacio, profundo, mirando atrás y adelante, con
puertas abiertas, con ojos y dedos delicados.&lt;/em&gt;
–Friedrich Nietzsche, Aurora, Prólogo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Este es un pequeño set de instrucciones para leer bien. Más precisamente, es un manual para leer filosofía bien —aunque muchas
de las recomendaciones para la lectura de textos filosóficos también aplican para la lectura de otros textos académicos.
Estas instrucciones han de ser entendidas y aplicadas durante este semestre en esta clase. Quizá decidan nunca
seguir este método de lectura después de terminar este curso y seguir aproximándose a los textos filosóficos como lo
han hecho hasta el momento. Espero no sea así. Ojalá opten por adaptar estas instrucciones, cambiándolas de la manera
que ustedes consideren que se acomoda mejor a sus intenciones y necesidades. Pero para algunas de las actividades ha
realizar en este curso, deberán seguir estas instrucciones detenidamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo central de este texto es ofrecer una base sobre la cual cada uno de ustedes pueda reflexionar sobre su
manera de acercarse a leer un texto filosófico. Esta reflexión tiene como fin aprender a leer ‘despacio, profundo, mirando
atrás y adelante, de puertas abiertas, con ojos y dedos delicados’. ¡Adelante!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;elementos-básicos&#34;&gt;Elementos básicos&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;cuidar-de-sí-y-del-ambiente&#34;&gt;Cuidar de sí y del ambiente&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Identifique el lugar que más le aprovecha y procure realizar las lecturas ahí. No se olvide de tomar descansos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mantenga expectativas razonables. No todos los textos tienen el mismo grado de dificultad. Es bastante probable que haya elementos en los textos para
los que necesite pedir aclaraciones. Está bien no entender. Si no entiende, busque explicar bien la razón por la que no
entiende. Si no logra hacer eso, busque explicar bien la razón por la que no puede explicar bien los aspectos del texto
que no entiende. La idea central es que si algo no queda claro, se intente entender por qué no le queda claro.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;buscar-afirmaciones-centrales-y-las-razones-para-ellas&#34;&gt;Buscar afirmaciones centrales y las razones para ellas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En algunas ocasiones, los autores ofrecen indicadores claros de lo que consideran su tesis principal y las razones que
la apoyan. En otras ocasiones, los autores no son tan explícitos. En todo caso, haga su mejor esfuerzo por encontrar la
o las tesis principales y asegurarse de poder ofrecer la o las razones principales presentadas en el texto en favor de la
posición.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tomar-posición&#34;&gt;Tomar posición&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No sólo busque entender lo que dicen los autores. Es importante también evaluar lo que dicen. Evalúe la tesis del
autor pero también las razones ofrecidas en favor de la tesis. En ocasiones uno puede estar de acuerdo con la tesis del
autor pero estar en desacuerdo con las razones ofrecidas. Por ejemplo, uno puede estar de acuerdo con un autor que
defiende ‘que el helado de chocolate es el mejor tipo de helado’ pero en desacuerdo con las razones que lo llevan a esa
posición.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;interactuar-con-el-texto&#34;&gt;Interactuar con el texto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Busque en un diccionario o una enciclopedia de filosofía los términos que no comprenda. (Por ejemplo, asegúrese de
entender el término ‘dualismo substancial’ o &amp;rsquo;epistemología&amp;rsquo;.) Hable con sus compañeros de clase o amigos de la universidad de lo que está
leyendo. Procure explicarle a otros lo que lee. De esta manera puede darse una mejor idea de lo que está entendiendo y
de qué posición toma sobre eso.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;rayar-y-anotar&#34;&gt;Rayar y anotar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Raye sus fotocopias y haga notas en las márgenes. (¡Pero no lo haga en libros prestados!) Escriba en la margen lo
que va pensando sobre el texto. Desarrolle un sistema de símbolos para denotar cosas importantes, curiosas o confusas.
Rayar y anotar es crucial para la lectura cuidadosa y por eso hay una sección entera dedicada a ello&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leer-con-ojos-y-dedos-delicados&#34;&gt;Leer con ojos y dedos delicados&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-mapear&#34;&gt;Leer para mapear&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La idea de un mapeo del terreno es hacerse una idea inicial del texto. Si uno tiene una buena idea de lo que se trata
el texto, se puede entender mejor las oraciones particulares que lo componen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mire el título, los encabezados de las secciones, algunos pies de página y la bibliografía. Busque en google al autor
y ojee una o dos entradas. Lea el primer y el último párrafo del texto. Si el texto tiene un resumen y una conclusión
claramente señaladas (por ejemplo, hay secciones tituladas “resumen” y “conclusión”), lea primero estas partes del texto
y busque una formulación de los objetivos del autor. En algunas ocasiones, los autores señalan explícitamente su tesis
(por ejemplo: “en este texto se defiende la idea de que &amp;hellip;”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que hace la prelectura, hágase las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué tipo de texto es este? ¿Es una carta, un artículo académico, o un capítulo de un libro? ¿Es una fuente principal
o secundaria?
-¿Cuál es el tema general del texto? ¿Cuál es el punto principal?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué puede esperar del texto con base en el título?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el texto está dividido en secciones, ¿qué le dicen los encabezados de las secciones? Si no tienen nombres, ¿qué
título le podría poner a cada sección?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el texto tiene bibliografía, ¿qué le dice ésta sobre el texto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haga una primera lectura. Esta lectura debe ser rápida. Suponga que llega un día a clase, sin haber leído el texto en
absoluto, y le dicen que tiene 30 minutos para leer antes del quiz. Lea así de rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique el punto principal del texto. (Esto no siempre se puede determinar sino hasta el final de la primera lectura
rápida. Mientras que va leyendo, vaya rayando y anotando al margen aquellas oraciones que parezcan expresar el
punto principal del texto. Luego, cuando termine la primera lectura, elija una o unas de esas oraciones como la
que mejor captura el punto central del texto.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Busque las palabras que no entiende. La idea es identificar las palabras que son necesarias para entender el punto
principal del texto y conocer su significado. No se quede atascado en esto, sólo busque aquellas que considera
impiden su comprensión general del texto. Recuerde que esta es una primera lectura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique la estructura del texto. Raye y anote al margen de manera que luego pueda tener una buena idea de
dónde se dice qué cosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¡Rápido! No olvide que está leyendo rápido. Si identifica algo que parece ser una tangente o un ejemplo para
elaborar un punto que ud ya ha entendido (o al menos cree eso) puede saltárselo en esta lectura rápida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-comprender&#34;&gt;Leer para comprender&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El objetivo principal de esta forma de leer un texto es obtener un entendimiento sofisticado de las ideas y razones
presentadas. Después de realizar este tipo de lectura, debe estar en capacidad de explicarle a un amigo cómo el autor
presenta sus puntos y qué razones ofrece en favor de ellos en detalle.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Relea el texto, despacio y con mucho cuidado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revise sus anotaciones. Complemente y edite en la medida en que lo crea necesario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tome notas, muchas notas. Trate de no hacer copias literales de lo que se dice en el texto y opte mejor por
parafrasear lo dicho por el autor. Utilice sus propias palabras y sea caritativo: esfuércese por presentar de la
manera más clara lo que dice el autor. Si no logra hacerlo, procure identificar aquello que se le dificulta y explíquelo
de la mejor manera.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haga diagramas o mapas mentales de la estructura del texto, si eso le ayuda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reuna todo el trabajo que ha hecho sobre el texto en un resumen corto que sea lo suficientemente detallado.
La idea es no tener que releer el texto del autor para acordarse de los puntos centrales y la forma en que son
defendidos. Cuando menos, procure identificar el punto principal, tres razones ofrecidas en favor de ese punto y
tres desafíos o preguntas que le puede hacer al autor después de leer el texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mientras que hace la lectura para la comprensión, pregúntese lo siguiente
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Sabe exáctamente lo que dice el autor? ¿Ha releido los apartados que le parecían confusos al principio? ¿Hay
todavía pasajes que, a pesar de sus mayores esfuerzos, todavía no logra entender?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Puede ver el bosque compuesto por los diferentes puntos realizados en el texto? ¿Entiende el texto como una
unidad? (En la lectura rápida se hace un primer intento de encontrar la estructura del texto; en la lectura para la
comprensión se busca entender cada uno de los pasos en detalle.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-evaluar&#34;&gt;Leer para evaluar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Una vez cuente con un resumen articulado, es momento de evaluar la posición del autor y las razones que ofrece.
La lectura para evaluar busca que se acerque a un texto ya no sólo para recibir pasivamente de él, sino para entrar en una discusión
filosófica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la hora de evaluar,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Revise sus anotaciones y mejórelas de ser posible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escriba nuevas preguntas y puntos importantes que vaya descubriendo en esta tercera lectura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formule preguntas y desafíos al texto. Agréguelas al resumen que realizó antes.
Mientras que hace la lectura para evaluar, pregúntese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha evaluado si cada una de las conclusiones del texto está bien defendida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha pensado cómo se podría mejorar el texto? Sea caritativo ¿podría dar razones para puntos que el texto no
defiende? ¿Podría fortalecer el argumento?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Lo convence el texto? ¿Por qué?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Se puede construir un contraejemplo al punto principal del autor? ¿Un contra ejemplo a un punto marginal?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Puede identificar claramente qué ‘no le suena’ o ‘le suena raro’ del texto? ¿aquello que le gustó o ‘le suena bien’?
¿Puede explicar en qué cree que se equivoca o es especialmente acertado el autor?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha pensado en la forma en que se puede responder a las preguntas y críticas que le ha hecho al texto?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-la-próxima-semana&#34;&gt;Para la próxima semana&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;interdisciplinariedad&#34;&gt;Interdisciplinariedad&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué espacios interdisciplinarios se ha encontrado en su ejercicio profesional o formativo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué retos han encontrado en esos espacios?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué ventajas tienen los espacios interdisciplinarios?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
