<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tecnología y ecología humana on J.C. Espejo-Serna</title>
    <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/</link>
    <description>Recent content in Tecnología y ecología humana on J.C. Espejo-Serna</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; {year}</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="//localhost:1313/courses/tecyeco/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Semana 1</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-1/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Inteligencia artificial?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrucciones para leer un texto filosófico&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inteligencia-artificial&#34;&gt;¿Inteligencia artificial?&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-es-la-ia&#34;&gt;¿Qué es la IA?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La expresión &amp;ldquo;inteligencia artificial&amp;rdquo; suele traer a la mente imágenes de ciencia ficción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/1.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué se les viene a la mente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/7.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/8.jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/5.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pueden las máquinas &lt;em&gt;pensar&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Son estas manifestaciones de inteligencia?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-ia-que-buscábamos&#34;&gt;La IA que buscábamos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La pregunta filosófica por la inteligencia de las máquinas se remonta a los fundamentos mismos de la computación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan Turing ofreció las bases teóricas de lo que hoy son los computadores digitales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se pregunto si sería posible que una máquina puede pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía no tenemos una respuesta unívoca, a pesar de los avances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/6.jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/9.jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/11.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También aparece en modos en que usualmente no tenemos tan presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/10.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dificultad de la pregunta radica, en parte, en que no sabemos en qué consiste pensar en el caso de los humanos. Nuestro entendimiento de la mente humana todavía necesita mayor desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sugerencia de Turing fue cambiar la pregunta por la inteligencia y formuló lo que ahora se conoce como el Test de Turing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mucho tiempo se consideró como la medida, pero ChatGPT4 ya lo pasa. Y sin embargo, no hya acuerdo científico sobre si hay inteligencia o no&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso no ha detenido a la ingienería.&lt;br&gt;
No importa si en realidad hay inteligencia; importa si funciona.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-ia-que-tenemos-y-sus-retos&#34;&gt;La IA que tenemos y sus retos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A pesar de no tener una forma sistemática de determinar si una máquina es inteligente, tenemos ya una multiplicidad de agentes artificiales haciendo cosas sorprendentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué ejemplos conocen?&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://giphy.com/embed/U86wHVI53I3TPgLaIt&#34; width=&#34;480&#34; height=&#34;270&#34; frameBorder=&#34;0&#34; class=&#34;giphy-embed&#34; allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/12.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/13.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin la respuesta la pregunta, por si hay inteligencia o no, hay preguntas que igual quedan en el aire.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Debemos proteger las &amp;ldquo;obras&amp;rdquo; de estas &amp;ldquo;inteligencias&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Podemos utilizar IA como un soldado?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Podemos utilizar IA para controlar el crimen y regular a las personas?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sin tener una respuesta a la pregunta de si se trata genuinamente de un agente artificial, no es claro cómo contestar a la pregunta por la propiedad de ese agente. Si no es claro si hay un agente, ¿Hay un sujeto de derechos? ¿Puede juzgar, como un juez o un profesor, el trabajo de ciudadanos y estudiantes? ¿Podría matar a otro soldado en un contexto de guerra? ¿Puede ayudar a combatir el crimen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta asignatura, examinaremos la IA en el siglo XXI, con debates éticos y políticos como estos. La pregunta central entonces no será tanto en la naturaleza de la IA, sino en el impacto que tiene en la persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instrucciones-para-leer-un-texto-filosófico&#34;&gt;Instrucciones para leer un texto filosófico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este arte no logra acabar fácilmente nada; enseña a leer bien, es decir, despacio, profundo, mirando atrás y adelante, con
puertas abiertas, con ojos y dedos delicados.&lt;/em&gt;
–Friedrich Nietzsche, Aurora, Prólogo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Este es un pequeño set de instrucciones para leer bien. Más precisamente, es un manual para leer filosofía bien —aunque muchas de las recomendaciones para la lectura de textos filosóficos también aplican para la lectura de otros textos académicos.
Estas instrucciones han de ser entendidas y aplicadas durante este semestre en esta clase. Quizá decidan nunca
seguir este método de lectura después de terminar este curso y seguir aproximándose a los textos filosóficos como lo
han hecho hasta el momento. Espero no sea así. Ojalá opten por adaptar estas instrucciones, cambiándolas de la manera
que ustedes consideren que se acomoda mejor a sus intenciones y necesidades. Pero para algunas de las actividades ha
realizar en este curso, deberán seguir estas instrucciones detenidamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo central de este texto es ofrecer una base sobre la cual cada uno de ustedes pueda reflexionar sobre su
manera de acercarse a leer un texto filosófico. Esta reflexión tiene como fin aprender a leer ‘despacio, profundo, mirando
atrás y adelante, de puertas abiertas, con ojos y dedos delicados’. ¡Adelante!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;elementos-básicos&#34;&gt;Elementos básicos&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;cuidar-de-sí-y-del-ambiente&#34;&gt;Cuidar de sí y del ambiente&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Identifique el lugar que más le aprovecha y procure realizar las lecturas ahí. No se olvide de tomar descansos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mantenga expectativas razonables. No todos los textos tienen el mismo grado de dificultad. Es bastante probable que haya elementos en los textos para
los que necesite pedir aclaraciones. Está bien no entender. Si no entiende, busque explicar bien la razón por la que no
entiende. Si no logra hacer eso, busque explicar bien la razón por la que no puede explicar bien los aspectos del texto
que no entiende. La idea central es que si algo no queda claro, se intente entender por qué no le queda claro.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;buscar-afirmaciones-centrales-y-las-razones-para-ellas&#34;&gt;Buscar afirmaciones centrales y las razones para ellas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En algunas ocasiones, los autores ofrecen indicadores claros de lo que consideran su tesis principal y las razones que
la apoyan. En otras ocasiones, los autores no son tan explícitos. En todo caso, haga su mejor esfuerzo por encontrar la
o las tesis principales y asegurarse de poder ofrecer la o las razones principales presentadas en el texto en favor de la
posición.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tomar-posición&#34;&gt;Tomar posición&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No sólo busque entender lo que dicen los autores. Es importante también evaluar lo que dicen. Evalúe la tesis del
autor pero también las razones ofrecidas en favor de la tesis. En ocasiones uno puede estar de acuerdo con la tesis del
autor pero estar en desacuerdo con las razones ofrecidas. Por ejemplo, uno puede estar de acuerdo con un autor que
defiende ‘que el helado de chocolate es el mejor tipo de helado’ pero en desacuerdo con las razones que lo llevan a esa
posición.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;interactuar-con-el-texto&#34;&gt;Interactuar con el texto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Busque en un diccionario o una enciclopedia de filosofía los términos que no comprenda. (Por ejemplo, asegúrese de
entender el término ‘dualismo substancial’ o &amp;rsquo;epistemología&amp;rsquo;.) Hable con sus compañeros de clase o amigos de la universidad de lo que está
leyendo. Procure explicarle a otros lo que lee. De esta manera puede darse una mejor idea de lo que está entendiendo y
de qué posición toma sobre eso.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;rayar-y-anotar&#34;&gt;Rayar y anotar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Raye sus fotocopias y haga notas en las márgenes. (¡Pero no lo haga en libros prestados!) Escriba en la margen lo
que va pensando sobre el texto. Desarrolle un sistema de símbolos para denotar cosas importantes, curiosas o confusas.
Rayar y anotar es crucial para la lectura cuidadosa y por eso hay una sección entera dedicada a ello&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;leer-con-ojos-y-dedos-delicados&#34;&gt;Leer con ojos y dedos delicados&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-mapear&#34;&gt;Leer para mapear&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La idea de un mapeo del terreno es hacerse una idea inicial del texto. Si uno tiene una buena idea de lo que se trata
el texto, se puede entender mejor las oraciones particulares que lo componen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mire el título, los encabezados de las secciones, algunos pies de página y la bibliografía. Busque en google al autor
y ojee una o dos entradas. Lea el primer y el último párrafo del texto. Si el texto tiene un resumen y una conclusión
claramente señaladas (por ejemplo, hay secciones tituladas “resumen” y “conclusión”), lea primero estas partes del texto
y busque una formulación de los objetivos del autor. En algunas ocasiones, los autores señalan explícitamente su tesis
(por ejemplo: “en este texto se defiende la idea de que &amp;hellip;”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que hace la prelectura, hágase las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Qué tipo de texto es este? ¿Es una carta, un artículo académico, o un capítulo de un libro? ¿Es una fuente principal
o secundaria?
-¿Cuál es el tema general del texto? ¿Cuál es el punto principal?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué puede esperar del texto con base en el título?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el texto está dividido en secciones, ¿qué le dicen los encabezados de las secciones? Si no tienen nombres, ¿qué
título le podría poner a cada sección?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el texto tiene bibliografía, ¿qué le dice ésta sobre el texto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haga una primera lectura. Esta lectura debe ser rápida. Suponga que llega un día a clase, sin haber leído el texto en
absoluto, y le dicen que tiene 30 minutos para leer antes del quiz. Lea así de rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique el punto principal del texto. (Esto no siempre se puede determinar sino hasta el final de la primera lectura
rápida. Mientras que va leyendo, vaya rayando y anotando al margen aquellas oraciones que parezcan expresar el
punto principal del texto. Luego, cuando termine la primera lectura, elija una o unas de esas oraciones como la
que mejor captura el punto central del texto.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Busque las palabras que no entiende. La idea es identificar las palabras que son necesarias para entender el punto
principal del texto y conocer su significado. No se quede atascado en esto, sólo busque aquellas que considera
impiden su comprensión general del texto. Recuerde que esta es una primera lectura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique la estructura del texto. Raye y anote al margen de manera que luego pueda tener una buena idea de
dónde se dice qué cosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¡Rápido! No olvide que está leyendo rápido. Si identifica algo que parece ser una tangente o un ejemplo para
elaborar un punto que ud ya ha entendido (o al menos cree eso) puede saltárselo en esta lectura rápida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-comprender&#34;&gt;Leer para comprender&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El objetivo principal de esta forma de leer un texto es obtener un entendimiento sofisticado de las ideas y razones
presentadas. Después de realizar este tipo de lectura, debe estar en capacidad de explicarle a un amigo cómo el autor
presenta sus puntos y qué razones ofrece en favor de ellos en detalle.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Relea el texto, despacio y con mucho cuidado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revise sus anotaciones. Complemente y edite en la medida en que lo crea necesario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tome notas, muchas notas. Trate de no hacer copias literales de lo que se dice en el texto y opte mejor por
parafrasear lo dicho por el autor. Utilice sus propias palabras y sea caritativo: esfuércese por presentar de la
manera más clara lo que dice el autor. Si no logra hacerlo, procure identificar aquello que se le dificulta y explíquelo
de la mejor manera.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haga diagramas o mapas mentales de la estructura del texto, si eso le ayuda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reuna todo el trabajo que ha hecho sobre el texto en un resumen corto que sea lo suficientemente detallado.
La idea es no tener que releer el texto del autor para acordarse de los puntos centrales y la forma en que son
defendidos. Cuando menos, procure identificar el punto principal, tres razones ofrecidas en favor de ese punto y
tres desafíos o preguntas que le puede hacer al autor después de leer el texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mientras que hace la lectura para la comprensión, pregúntese lo siguiente
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Sabe exáctamente lo que dice el autor? ¿Ha releido los apartados que le parecían confusos al principio? ¿Hay
todavía pasajes que, a pesar de sus mayores esfuerzos, todavía no logra entender?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Puede ver el bosque compuesto por los diferentes puntos realizados en el texto? ¿Entiende el texto como una
unidad? (En la lectura rápida se hace un primer intento de encontrar la estructura del texto; en la lectura para la
comprensión se busca entender cada uno de los pasos en detalle.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;leer-para-evaluar&#34;&gt;Leer para evaluar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Una vez cuente con un resumen articulado, es momento de evaluar la posición del autor y las razones que ofrece.
La lectura para evaluar busca que se acerque a un texto ya no sólo para recibir pasivamente de él, sino para entrar en una discusión
filosófica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la hora de evaluar,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Revise sus anotaciones y mejórelas de ser posible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escriba nuevas preguntas y puntos importantes que vaya descubriendo en esta tercera lectura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formule preguntas y desafíos al texto. Agréguelas al resumen que realizó antes.
Mientras que hace la lectura para evaluar, pregúntese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha evaluado si cada una de las conclusiones del texto está bien defendida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha pensado cómo se podría mejorar el texto? Sea caritativo ¿podría dar razones para puntos que el texto no
defiende? ¿Podría fortalecer el argumento?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Lo convence el texto? ¿Por qué?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Se puede construir un contraejemplo al punto principal del autor? ¿Un contra ejemplo a un punto marginal?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Puede identificar claramente qué ‘no le suena’ o ‘le suena raro’ del texto? ¿aquello que le gustó o ‘le suena bien’?
¿Puede explicar en qué cree que se equivoca o es especialmente acertado el autor?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Ha pensado en la forma en que se puede responder a las preguntas y críticas que le ha hecho al texto?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-la-próxima-semana&#34;&gt;Para la próxima semana&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;fundamentos-de-ia-el-cambio-del-siglo-xx-al-siglo-xxi&#34;&gt;Fundamentos de IA: el cambio del siglo XX al siglo XXI.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lectura: Coeckelbergh, M. (2021). Ética de la inteligencia artificial. Ediciones Cátedra. Caps 5 y 6.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escritura: Una página en donde se identifique la tesis central, tres razones en favor de ésta y tres dudas inquietudes o desafíos para el texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 2</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-2/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La tecnología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ciencia de datos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-tecnología&#34;&gt;La tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;definición-inicial&#34;&gt;Definición inicial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una manera de entender qué es la inteligencia artificial es la siguiente: es una propiedad de sistemas artificiales tales que constituyen inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es la inteligencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Philip Jansen et al. definen la IA como «la ciencia y la ingeniería de máquinas con capacidades que se consideran inteligentes según
los estándares de la inteligencia humana» (2018, pág. 5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿por qué inteligencia humana?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿es posible ser considerado inteligente sin ser inteligente?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dentro de las ciencias cognitivas, hay un ejemplo muy conocido que es usado para mostrar que es posible considerar que la presencia de una conducta inteligente sin que en realidad la haya.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando llega el momento de poner huevos, la avispa Sphex construye una madriguera con ese propósito y busca un grillo al que pica de tal manera que lo paraliza pero no lo mata. Arrastra el grillo hacia la madriguera, pone sus huevos junto a él, cierra la madriguera, luego vuela lejos, sin volver nunca. Con el tiempo, los huevos eclosionan y las larvas de la avispa se alimentan del grillo paralizado, que no se ha descompuesto, habiendo sido conservado en el equivalente de una congeladora para avispas. A la mente humana, una rutina tan elaboradamente organizada y aparentemente con propósito transmite un sabor convincente de lógica y consideración, hasta que se examinan más detalles. Por ejemplo, la rutina de la avispa es llevar el grillo paralizado a la madriguera, dejarlo en el umbral, entrar para asegurarse de que todo esté bien, salir y luego arrastrar el grillo adentro. Si, mientras la avispa está dentro haciendo su inspección preliminar, el grillo se mueve unos centímetros, la avispa, al salir de la madriguera, llevará el grillo de vuelta al umbral, pero no adentro, y luego repetirá el procedimiento preparatorio de entrar en la madriguera para verificar que todo esté bien. Si nuevamente el grillo se mueve unos centímetros mientras la avispa está dentro, una vez más la avispa moverá el grillo hasta el umbral y volverá a entrar en la madriguera para una última revisión. La avispa nunca piensa en arrastrar el grillo directamente adentro. En una ocasión, este procedimiento se repitió cuarenta veces, siempre con el mismo resultado. (Wooldridge, 1963, pp. 82-83)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, sí parece que la meta de la IA es alcanzar capacidades similares a las humanas y, posiblemente, una inteligencia general de tipo humano.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nacimiento-de-la-ia&#34;&gt;Nacimiento de la IA&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conferencia Dartmouth 1956&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Proponemos que se realice un estudio de inteligencia artificial de 2 meses y 10 personas durante el verano de 1956 en el Dartmouth College en Hanover, New Hampshire. El estudio procederá sobre la base de la conjetura de que cada aspecto del aprendizaje u otra característica de la inteligencia puede ser descrito de manera tan precisa que una máquina pueda simularlo. Se intentará encontrar cómo hacer que las máquinas utilicen el lenguaje, formen abstracciones y conceptos, resuelvan tipos de problemas actualmente reservados para los humanos y se mejoren a sí mismas. Creemos que se puede lograr un avance significativo en uno o más de estos problemas si un grupo cuidadosamente seleccionado de científicos trabaja juntos en ello durante un verano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Para qué construir inteligencia artificial? ¿Cuál es la finalidad, el objetivo, la meta?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Quiere saber cómo funciona una casa? Intente construir una. En el proceso de construir una vivienda, se puede ver cómo funciona el cableado eléctrico, los tubos de agua y el drenaje, cómo se soporta el techo sobre las columnas y paredes estructurales y cómo las diferentes partes de la casa tienen un rol qué cumplir dentro de la construcción completa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿quiere saber cómo funciona un motor? Intente armar uno. Al construirlo se pueden apreciar los roles de la inyección de combustible, el movimiento de los pistones y la creación del movimiento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿quiere saber cómo funciona la mente humana? Bueno &amp;hellip;. ¿construimos una?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IA Fuerte (o general): &amp;quot; capaz de llevar a cabo cualquier tarea cognitiva que puedan realizar los humanos&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IA débil (o estrecha):  &amp;quot; solo puede operar en ámbitos específicos como el ajedrez, la clasificación de imágenes, etc. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inteligencia artificial es un nombre que se usa para hablar de una variedad de tecnologías que buscan diseñar y crear máquinas con &lt;strong&gt;exactamente&lt;/strong&gt;  las mismas capacidades mentales que los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de hacer un computador que tenga:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Consciencia y autoconsciencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;racionalidad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidad para amar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;temor de la muerte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;todo el espectro de las emociones humanas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;empatía  y toda la gama de experiencias y vivencias de las personas humanas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Así visto, el proyecto de la inteligencia artificial es la creación de una persona artificial.(Frankenstein, Golem, ExMachina, )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero “Inteligencia artificial” también es el nombre que se usa para una variedad de tecnologías que buscan diseñar y crear máquinas con un comportamiento que &lt;strong&gt;PARECE&lt;/strong&gt; emular el comportamiento humano en &lt;strong&gt;ALGUNOS&lt;/strong&gt; aspectos.
Se trata de hacer un computador que parece
Tomar decisiones inteligentes,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Caminar como humano&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escribir artículos de periódico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Componer canciones y música&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto de la inteligencia artificial consiste en la creación de máquinas cuyo comportamiento dé la apariencia de ser como el de una persona en ciertos aspectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la base de la diferencia entre los dos proyectos está la cuestión de la diferencia entre parecer una persona y genuinamente ser una persona, entre meramente tener la apariencia de ser y genuinamente ser una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía occidental ha tratado el tema de la diferencia entre SER y PARECER desde sus orígenes. Discusiones filosóficas profundas, elaboradas y delicadas han sido cuidadosamente escritas y estudiadas por milenios, con los filósofos respondiendo a las maneras en que sus propias circunstancias históricas son interpeladas por esta espinosa cuestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también se puede entender con una torta:&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/mI7M-WU9bhE?si=o9niv7wOi0em6gqF&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Keith Frankish y
William Ramsey reconocen la conexión con la filosofía, subrayan la multidisciplinariedad de la IA y combinan los aspectos científicos y tecnológicos cuando definen la IA como «un enfoque multidisciplinar para la comprensión, modelado y reproducción de la inteligencia y los procesos cognitivos mediante el uso de varios principios y dispositivos computacionales,
matemáticos, lógicos, mecánicos e, incluso, biológicos» (2014, 1).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como tecnología, la IA puede adoptar varias formas y normalmente es
parte de sistemas tecnológicos más amplios: algoritmos, máquinas, robots,etc). Ejemplos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de IA pueden adoptar la forma de un software que funciona en la web (por ejemplo, bots de chat, motores de búsqueda,
análisis de imagen), pero también puede estar integrada en aparatos físicos
como robots, coches, o en aplicaciones del «internet de las cosas» . Ejemplos?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicaciones&#34;&gt;Aplicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere mejorar las ventas en su empresa? Utilice inteligencia artificial para llegar a sus clientes de manera más directa y eficaz. (Pero: La inteligencia artificial puede tomar un incentivo económico por encima de todo y enfocarse completa y únicamente en la producción a toda costa y dirigir todas sus energías y esfuerzos a la producción. )&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Busca la cura para el cáncer? Utilice IA para identificar de manera rápida y eficaz las células cancerígenas y poder empezar el tratamiento adecuado. (pero: La inteligencia artificial puede empezar seleccionando células cancerígenas y terminar emprendiendo un proyecto de eugenesia que acabe con buena parte de la humanidad en búsqueda de un ser humano “más saludable”. Sin sentido, sin límites, hasta que toda enfermedad se haya eliminado, junto con todo organismo que la padecía.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere mejorar la educación? Un modelo de predicción diseñado por IA le ayudará a poder determinar los alcances y límites de los estudiantes.(pero: Un modelo de predicción diseñado por IA le ayudará a poder determinar los alcances y límites de los estudiantes y seleccionar aquellos que más la necesitan como menos rentables y excluir a la parte de la sociedad que más necesita de la educación. Sin sentido, sin límites, hasta que todo estudiante rinda un 100% o pierda la oportunidad de estudiar.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere mejorar los problemas de movilidad de su ciudad? Con vehículos autónomos dirigidos por IA lograremos que las calles sean más seguras al disminuir el error humano.(pero: Con vehículos autónomos dirigidos por IA que ante la posibilidad de atropellar a un transeunte o estrellarse contra un árbol, podemos tener máquina que no dude ni un segundo en sacrificar la vida del transunte. O quizá no dude en sacrificar la vida del ocupante del vehículo. Los humanos podemos hacer una o la otra, dependiendo de nuestro carácter moral; pero sorprendería que no hubiese ni un momento de duda o de inquietud ante esta posibilidad. Sin sentido, sin límites, hasta que todo pensamiento y consideración ética sobre casos de riesgo sea eliminada.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;a veces, la IA
no es visible. Esto ocurre, en primer lugar, porque se ha convertido en una
parte que ya está engranada en nuestra vida cotidiana. La IA se usa a menudo en aplicaciones nuevas y llamativas como AlphaGo. Pero no debemos
olvidar que la IA ya impulsa plataformas de redes sociales, motores de búsqueda y otros medios y tecnologías que se han convertido en parte de nuestra experiencia de la vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;la IA no tiene
que ver solamente con la tecnología, sino también de lo que los humanos
hacen con ella, cómo la usan, cómo la perciben y la experimentan, y cómo
la integran en entornos sociotécnicos más amplios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;ciencia-de-datos&#34;&gt;Ciencia de datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Varias de las cuestiones que revisaremos tienen que ver con la manera en que se entienden y usan los macrodatos (bigdata). Por el momento, podemos usar la caracterización de los macro datos en términos de las 3 Vs: volumen, variedad y velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El aprendizaje automático está basado en la estadística: es un proceso estadístico. Puede usarse para varias tareas, pero la tarea subyacente es a menudo el reconocimiento de patrones.
Los algoritmos pueden identificar patrones o reglas observando conjuntos
de datos y utilizar estos patrones o reglas para explicarlos y hacer predicciones.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/14.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/17.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los científicos solían crear teorías para explicar datos y hacer predicciones; en el aprendizaje automático, los ordenadores crean sus propios modelos que encajan con los datos. El punto de partida son los datos, no las teorías. En este sentido, los datos dejan de ser «pasivos» y pasan a ser «activos»: son los «datos mismos los que definen lo que hacer a continuación»
(Alpaydin 2016, 11)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;definiciones&#34;&gt;Definiciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entrenamiento supervisado (se dan las categorías para organizar los macrodatos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entrenamiento sin supervisión (las categorías emergen del procesamiento de los macrodatos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El aprendizaje por refuerzo requiere que se indique si el output es bueno o malo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bigdata: Todos producimos datos derivados de nuestras actividades digitales, por
ejemplo, cuando usamos las redes sociales o cuando compramos productos
online. Estos datos son de interés para los actores comerciales, pero también
para los gobiernos y los científicos. Nunca la recogida, el almacenaje y el
procesamiento de datos habían sido tan sencillos para las organizaciones
(Kelleher y Tierney 2018).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin los programadores ni los científicos de datos, la tecnología, simplemente, no funciona. Además, la experiencia humana y la de la IA a menudo se combinan, por ejemplo, cuando un médico acepta una terapia
contra el cáncer sugerida por una IA, pero también por su experiencia y su
intuición de especialista. Si se deja fuera la intervención humana, las cosas
pueden salir mal, carecer de sentido o, simplemente, resultar ridículas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Correlaciones espúreas:
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/15.png&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/16.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tylervigen.com/spurious-correlations&#34;&gt;http://www.tylervigen.com/spurious-correlations&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicaciones de la ciencia de datos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/10.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;preguntas&#34;&gt;Preguntas&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;generalidades-y-comentarios&#34;&gt;Generalidades y comentarios&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ambiguedad en la definición de inteligencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo mitigar el impacto negativo de la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aunque el artículo destaca la integración de la inteligencia artificial (IA) en nuestras vidas cotidianas y sus implicaciones éticas, no profundiza lo suficiente en cómo estas tecnologías podrían amplificar las desigualdades existentes o crear nuevas formas de exclusión social.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;impacto-social-y-laboral-de-la-ia&#34;&gt;Impacto Social y Laboral de la IA&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/luditas.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Qué podemos hacer para minimizar el impacto negativo de la automatización en nuestro trabajo? ¿Cómo podemos crear políticas que ayuden a los trabajadores a realizar una transición fluida hacia el uso de IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué tan conscientes somos de la posible desigualdad social que podría generar el uso de la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quien esta afectando de manera negativo la IA, si se concibe como una tecnología complementaria y que ayuda al día a día de los seres humanos?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;privacidad-y-protección-de-datos&#34;&gt;Privacidad y Protección de Datos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Qué leyes y regulaciones de privacidad se deben implementar para proteger los datos personales obtenidos y utilizados por los sistemas de inteligencia artificial, especialmente en aplicaciones que involucran vigilancia y reconocimiento facial?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué medidas éticas y legales se pueden implementar para proteger la privacidad de los datos en el contexto de la inteligencia artificial y evitar posibles violaciones de la autonomía y la intimidad de las personas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La recolección y tratamiento de aquellos grandes volúmenes de datos, puede poner en riesgo la privacidad de las personas y/o entidades dueñas de los datos. Por lo tanto, para el abordaje de este tema se debe recurrir al desarrollo e implementación de fuertes medidas de seguridad para proteger la privacidad de los usuarios en el entorno digital.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;sesgos-y-equidad-en-la-ia&#34;&gt;Sesgos y Equidad en la IA&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Cuáles son las estrategias que se pueden adoptar para detectar y suprimir los sesgos entre los algoritmos de IA, garantizando una toma de decisiones justa e igualitaria?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué medidas se pueden tomar para mitigar los sesgos y discriminaciones que podrían ser amplificados por la integración invisible de la IA en diversas tecnologías?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pueden existir sesgos en algoritmos de IA, ya que los algoritmos pueden tomar decisiones críticas, como la aprobación de préstamos, la selección de candidatos laborales o la asignación de servicios públicos, basándose en patrones y correlaciones presentes en los datos históricos, que pueden reflejar desigualdades y discriminaciones sociales. Esta situación puede llevar a resultados injustos y discriminatorios, afectando desproporcionadamente a grupos minoritarios y vulnerables.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;ética-y-gobernanza-de-la-ia&#34;&gt;Ética y Gobernanza de la IA&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ante el crecimiento acelerado de la IA, ¿Qué estrategias se están promoviendo para el cuidado de los posibles dilemas éticos que esto podría tener en la medida en que los datos podrían ser usados para malas intenciones (Biopolítica, Biopoder)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo pueden las organizaciones y los gobiernos colaborar para establecer estándares éticos comunes en el desarrollo y uso de la inteligencia artificial a nivel global?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es el papel de la transparencia y la rendición de cuentas en la gobernanza de la inteligencia artificial para prevenir posibles abusos y garantizar la confianza del público?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo garantizar que la interdependencia tecnológica de la IA con otras tecnologías no diluya la responsabilidad ética de la IA en la toma de decisiones y en su impacto?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;sostenibilidad-y-consumo-de-recursos&#34;&gt;Sostenibilidad y Consumo de Recursos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La implementación y operación de sistemas de IA requieren una cantidad significativa de recursos computacionales, lo que conlleva un alto consumo de energía. Esto contribuye al aumento de la huella de carbono y plantea desafíos relacionados con la sostenibilidad medioambiental.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;futuro-y-limitaciones-de-la-ia&#34;&gt;Futuro y Limitaciones de la IA&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Al integrarse en tantos campos y al facilitar la vida del ser humano ¿Llegaremos a un punto donde debamos suspender el uso de la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Puede la IA funcionar sin ayuda de los seres humanos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cómo se complementan la tecnología y la ciencia de datos para lograr una Inteligencia Artificial eficiente y autónoma desmintiendo el apartado que solo los humanos pueden aprender debido a su cognición real?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pueden las tareas cognitivas dadas a la TA superar imprevistos humanos/naturales desconocidos hasta el momento por los mismos humanos?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-la-próxima-semana&#34;&gt;Para la próxima semana&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-descubrimiento-del-excedente-conductual&#34;&gt;El descubrimiento del excedente conductual.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Shoshana, Z. (2020). La era del capitalismo de la vigilancia. La lucha de un futuro humano frente a las nuevas fronteras del poder. Barcelona: Paidós.  Cap 3&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 3</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-3/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Preguntas de la clase pasada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vigilancia en la vida cotidiana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El descubrimiento del excedente conductual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La pregunta por el producto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retos y preguntas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;preguntas-de-la-clase-pasada&#34;&gt;Preguntas de la clase pasada&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;IA como ciencia vs IA como tecnología&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿cómo se defiende privacidad?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿cuál es el rol del ser humano en la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿dónde queda la sabiduría humana ante la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿es una exageraciòn pensar que ya hay IA manipulando gente?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿aprendizaje automático y su relaición con la realidad?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los recursos utilizados para la IA implican poder. ¿cómo se establecen códigos y normas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo podemos equilibrar los beneficios de la IA con los riesgos potenciales para la privacidad y la
seguridad?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Qué marcos éticos y regulaciones son necesarios para guiar el desarrollo responsable de la IA?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo afectará la creciente dependencia de la IA en diversos sectores a la dinámica del empleo y
la economía?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿A quien corresponde la responsabilidad de limitar o regular el uso de la
inteligencia artificial?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Esta responsabilidad y toma de decisiones debe corresponder a una entidad
global? ¿O debería gestionarse de acuerdo a los gobiernos y sistemas
judiciales de cada país?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vigilancia-en-la-vida-cotidiana&#34;&gt;Vigilancia en la vida cotidiana&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;actividad-inicial&#34;&gt;Actividad inicial&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿En qué aspectos de la vida cotidiana experimentan la vigilancia de Google?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo se sienten acerca de la vigilancia en tu vida diaria?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Creen que el capitalismo de la vigilancia es beneficiosa o perjudicial? ¿Por qué?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hay que diferenciar entre tres etapas: los aspectos en donde se experimenta el capitalismo de la vigilancia, la reacción ante esos aspectos y si es beneficioso o perjudicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto se vuelve más complicado dado el efecto Knobe, pues tendemos a juzgar intencionalidad junto con la moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;efecto-knobe&#34;&gt;Efecto Knobe&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La gente atribuye intencionalidad a un agente en relación a un efecto colateral de una misma acción (el juicio se evoca mediante historias o viñetas en un experimento) dependiendo de la valencia moral binaria del efecto (Knobe 2003). Si el resultado colateral es negativo (&amp;ldquo;malo&amp;rdquo;) tienden a calificarlo como intencional, pero no lo juzgan intencional si es positivo (&amp;ldquo;bueno&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El vicepresidente de una compañía va a donde el gerente y le dice &amp;ldquo;Estamos pensando en comenzar un nuevo programa. Nos ayudará a generar más ganancias, pero también perjudicará al medio ambiente&amp;rdquo;. El gerente responde: &amp;ldquo;No me importa en lo absoluto dañar al medio ambiente, sólo quiero producir la mayor cantidad de ganancias posibles. Implementemos el nuevo programa&amp;rdquo;. Implementan el programa y efectivamente el medio ambiente se vio perjudicado. (Knobe, 2003, p. 191).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Dañó el gerente intencionalmente al medio ambiente? La mayoría responde que sí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El vicepresidente de una compañía va a donde el gerente y le dice &amp;ldquo;Estamos pensando en comenzar un nuevo programa. Nos ayudará a generar más ganancias, y también ayudará al medio ambiente&amp;rdquo;. El gerente responde: &amp;ldquo;No me importa en lo absoluto ayudar al medio ambiente, sólo quiero producir la mayor cantidad de ganancias posibles. Implementemos el nuevo programa&amp;rdquo;. Implementan el programa y efectivamente el medio ambiente se vio ayudado. (Knobe, 2003, p. 191)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Ayudó el gerente intencionalmente al medio ambiente? La mayoría responde que sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la diferencia entre los dos casos?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿En qué aspectos de la vida cotidiana experimentan la vigilancia de Google?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo se sienten acerca de la vigilancia en tu vida diaria?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Creen que el capitalismo de la vigilancia es beneficiosa o perjudicial? ¿Por qué?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Google intencionalmente beneficia o perjudica a los usuarios?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-descubrimiento-del-excedente-conductual&#34;&gt;El descubrimiento del excedente conductual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El punto del capítulo no es que el uso de los datos es siempre malo. Sino que &lt;em&gt;cierto&lt;/em&gt; uso de lo datos es problemático.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;datos-para-los-usuarios&#34;&gt;Datos para los usuarios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/19.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;datos-para-terceros&#34;&gt;Datos para terceros&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/18.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-pregunta-por-el-producto&#34;&gt;La pregunta por el producto&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-dicho-inicial&#34;&gt;El dicho inicial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Si el servicio es gratis, tú eres el producto&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Ejemplos por fuera del mundo digital de este dicho?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modificaciones&#34;&gt;Modificaciones&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;De eso tan bueno no tan tanto&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Somos el recurso natural que es explotado por Google&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Somo los restos del recurso natural que es explotado por Google&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;retos-y-preguntas&#34;&gt;Retos y preguntas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena diferencia entre algunos de los retos que nos presenta Zuboff.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;retos&#34;&gt;Retos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A la libertad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la democracia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la privacidad&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;preguntas&#34;&gt;Preguntas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué innovación permite el capitalismo de la vigilancia? ¿Eficiencia? ¿Comodidad? ¿Servicios gratuitos?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sin el capitalismo de la vigilancia, Google no hubiese podido prosperar. ¿Capitalismo de la vigilancia implica innovación? ¿Debemos detener la innovación en favor de la privacidad*?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible tener el nivel de innovación de google sin el Capitalismo de la vigilancia?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Debería haber más restricciones a la tecnología y su uso incluso si eso significa ponerle más trabas a la innovación?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Puede la innovación cohexistir de manera pacífica sin el capitalismo de la vigilancia?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué retos le presenta el capitalismo de la vigilancia a la democracia? ¿Manipulación de la opinión pública? ¿Falta de control? ¿Inequidad?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué beneficios le presenta el capitalismo de la vigilancia a la democracia? ¿Mayor participación? ¿Políticas basadas en evidencia? ¿Crecimiento económico?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué retos le presenta el capitalismo de la vigilancia a la libertad? ¿Manipulación? Discriminación? ¿Inequidad?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué beneficios le presenta el capitalismo de la vigilancia a la libertad? Comodidad? Participación política? ¿Accesso a la información?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué retos le presenta el capitalismo de la vigilancia a la privacidad? Falta de consentimiento? Discriminación y perfilamiento? efecto inhibidor/ disuasorio?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Qué beneficios le presenta el capitalismo de la vigilancia a la privacidad? Personalización? Eficiencia ? ¿mayor seguridad?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-la-próxima-semana&#34;&gt;Para la próxima semana&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;armas-de-destrucción-matemática&#34;&gt;Armas de destrucción matemática.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Big Data: velocidad, volumen, variedad
ADM: Opacidad, Escala, Daño&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O&amp;rsquo;Neil, C. (2017). Armas de Destrucción Matemática: Cómo el Big Data aumenta la desigualdad y amenaza la democracia. Madrid: Capitán Swing. &lt;em&gt;Cada estudiante seleccionará un capítulo según sus intereses&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 4</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-4/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Armas de destrucción matemática&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Del almacen multinacional de Google a la tienda de la esquina: casos concretos&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;armas-de-destrucción-matemática&#34;&gt;Armas de destrucción matemática&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;definición&#34;&gt;Definición&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Armas de destrucción matemática -&amp;gt; Weapons of math destruction -&amp;gt; Weapons of Mass destruction -&amp;gt; Armas de destructión masiva (ej. Bombas nucleares)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ADM: la opacidad, la escala y el daño&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No porque se usen datos, se hagan predicciones y se implementen decisiones con base en esos resultados tenemos una ADM.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A veces los puntos ciegos de un modelo no tienen ninguna importancia. Cuando pedimos a Google Maps que nos indique cómo llegar a un lugar, modela el mundo como una serie de carreteras, túneles y puentes. Ignora los edificios, porque no son relevantes para la tarea. Cuando el software de aviónica guía a un avión, modela el viento, la velocidad del avión y la pista de aterrizaje en tierra, pero no las calles, los túneles, los edificios, ni las personas.Los puntos ciegos de un modelo reflejan las opiniones y prioridades de sus creadores&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;los-modelos-son-opiniones-integradas-en-matemáticas&#34;&gt;&amp;ldquo;Los modelos son opiniones integradas en matemáticas&amp;rdquo;.&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Escala:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falta de transparencia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un algoritmo procesa un montón de estadísticas y produce como resultado una cierta probabilidad de que una persona concreta pueda ser un mal empleado, un prestatario de riesgo, un terrorista o un pésimo maestro. Esa probabilidad se condensa en una puntuación, que puede llegar a destrozar la vida de alguien. Y, sin embargo, cuando esa persona decide defenderse, las «sugerentes» pruebas en contra del veredicto son insuficientes para aclarar las cosas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Daño:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y las víctimas? Bueno, un científico de datos nos diría que ningún sistema estadístico es perfecto. Esas personas son daños colaterales. Y, con frecuencia, como en el caso de Sarah Wysocki, son consideradas indignas y prescindibles. Olvidémonos de las víctimas por un momento, nos diría, y pensemos en todas las personas que reciben sugerencias provechosas de los motores de recomendación y que encuentran música que les apasiona en la radio en línea Pandora, su trabajo ideal en LinkedIn o quizá el amor de su vida en Match.com. Pensemos en la prodigiosa escala de estos modelos e ignoremos las imperfecciones&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelos-de-beisbol&#34;&gt;Modelos de beisbol&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los modelos del béisbol, en general, son razonables. Son transparentes y se actualizan constantemente, y tanto los supuestos como las conclusiones son claros y accesibles para cualquiera. Estos modelos se nutren de las estadísticas de cada partido, no de valores sustitutivos, y las personas que son objeto de la modelación entienden el proceso y comparten el objetivo del modelo: ganar la Serie Mundial de béisbol (aunque esto no evite que muchos jugadores refunfuñen por las valoraciones de algún modelo cuando llega la temporada de fichajes: «Es cierto que tuve 200 outs, pero ¿qué pasa con todos mis jonrones…?»).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-de-comidas-para-la-familiar&#34;&gt;Modelo de comidas para la familiar&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desde mi posición estratégica dentro del segundo modelo, creo que tampoco hay nada de malo en el hipotético modelo de comidas para mi familia. Si mis hijos quisieran conocer las premisas subyacentes al modelo, tanto las de naturaleza económica como las dietéticas, yo estaría encantada de facilitárselas. Y, aunque a veces se quejan cuando ven algo verde en el plato, si se les pregunta en serio, admiten que comparten los objetivos de comodidad, economía, salud y buen sabor —aunque puede que los ponderen de manera diferente en sus propios modelos (y podrán crearlos en cuanto empiecen a comprarse su propia comida)—.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debo añadir que es muy poco probable que mi modelo llegue a alcanzar una gran escala. No me imagino a los grandes almacenes de descuento Walmart, al Departamento de Agricultura de Estados Unidos ni a ningún otro titán adoptando mi app e imponiéndosela a cientos de millones de personas, como hacen con algunas de las ADM de las que hablaremos en este libro. No, mi modelo es benigno, especialmente porque es muy poco probable que llegue a salir de mi cabeza y alguien lo formalice para convertirlo en un programa informático.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-reincidencia&#34;&gt;Modelo reincidencia&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ejemplo del modelo de reincidencia que hemos visto al final del capítulo, sin embargo, es algo completamente diferente. Despide un olor familiar y nocivo. Hagamos con él un rápido ejercicio de taxonomía de las ADM y veamos dónde encaja.
La primera pregunta; aunque el participante sea consciente de que es objeto de una modelación o de para qué se utiliza el modelo, ¿es el modelo opaco o incluso invisible? Bien, la mayoría de los detenidos a los que se les pide que rellenen un cuestionario obligatorio no son tontos. Como mínimo tendrán razones para sospechar que la información que faciliten será utilizada contra ellos para controlarlos durante su estancia en prisión o quizá para encerrarlos durante más tiempo. Saben de qué va la cosa. Pero los funcionarios de prisiones también lo saben. Y no dirán nada sobre la finalidad del cuestionario LSI-R. Saben que, si explican para qué se utiliza, muchos reclusos intentarán hacer trampas y contestarán a las preguntas de forma que parezca que serán ciudadanos ejemplares en cuanto salgan del trullo. Por lo tanto, a los reclusos se les dice lo menos posible y nunca se les informa de la puntuación de riesgo que han obtenido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y esto es algo que se repite en muchos otros casos. Los modelos opacos e invisibles son lo habitual, mientras que los modelos transparentes son raras excepciones. Nos modelan como clientes y telespectadores tirados en el sofá, como pacientes y solicitantes de préstamos, y apenas nos damos cuenta —incluso en los formularios que firmamos alegremente—. Incluso cuando los modelos actúan bien, su opacidad genera una sensación de injusticia, Si un acomodador nos dice, al llegar a un concierto al aire libre que no podemos sentarnos en las diez primeras filas de asientos, puede que pensemos que eso es inaceptable. Sin embargo, si nos explica que las diez primeras filas están reservadas para personas en silla de ruedas, nos parecería perfectamente lógico. La transparencia importa, marca la diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pese a todo, un gran número de empresas se toman muchas molestias por ocultar los resultados de sus modelos o incluso su existencia. Una justificación común es que el algoritmo es un «secreto industrial» crucial para su actividad. Afirman que es propiedad intelectual y la defenderán con legiones de abogados y grupos de presión si es necesario. En el caso de los gigantes web como Google, Amazon y Facebook, solo sus algoritmos hechos meticulosamente a medida valen cientos de miles de millones de dólares. Las ADM son, por su diseño, cajas negras inescrutables. Y esto hace que sea especialmente difícil contestar categóricamente a la segunda pregunta: ¿opera el modela en contra de los intereses del sujeto? En otras palabras, ¿es injusto? ¿Daña o destruye vidas?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;comparación-con-la-frenología-y-problema-de-la-estadística&#34;&gt;Comparación con la frenología y problema de la estadística&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando pienso en las formas interesadas y poco rigurosas en las que las empresas utilizan los datos, a menudo me viene a la cabeza la frenología, una pseudociencia que estuvo de moda durante un breve periodo en el siglo XIX. Los frenólogos pasaban los dedos por el cráneo del paciente buscando protuberancias y hendiduras. Cada uno de estos elementos, según la frenología, estaba relacionado con distintos rasgos de la personalidad presentes en veintisiete regiones diferentes del cerebro. La conclusión del frenólogo solía coincidir con lo que observaba en el paciente. Si un paciente tenía ansiedad o sufría de alcoholismo, el análisis del cráneo solía revelar protuberancias y hendiduras que se correspondían con esa observación, lo que, a su vez, reforzaba la fe en la ciencia de la frenología.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este fenómeno es conocido en estadística como la paradoja de Simpson: se da cuando un conjunto de datos muestra una tendencia, pero, al descomponer dicho conjunto en subgrupos, aparece la tendencia opuesta en cada uno de ellos individualmente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ejemplos&#34;&gt;Ejemplos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo de medición de éxito de profesores del distrito&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo de reincidencia criminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo de preferencias electorales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo para publicidad&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;del-almacen-multinacional-de-google-a-la-tienda-de-la-esquina-casos-concretos&#34;&gt;Del almacen multinacional de Google a la tienda de la esquina: casos concretos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;publicidad&#34;&gt;Publicidad&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El inversor nos resumió el brillante futuro de la publicidad selectiva, Los internautas suministran grandes cantidades de datos y, al hacerlo, están entregando a los anunciantes la capacidad de descubrir hasta el mínimo detalle sobre sus vidas. Esto permitirá a las empresas lanzar acciones específicamente dirigidas a los consumidores precisamente en el momento y en el lugar adecuado y utilizando la información que consideren más valiosa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tal y como lo veía él, la mayoría de la gente se opone a la publicidad porque el contenido de los anuncios que ven les resulta indiferente, En el futuro esto no será así. En teoría, las personas que aparecían en su exclusiva demostración estarían encantadas de ver anuncios hechos a medida para ellas, con casas en venta en las Bahamas, botellas de aceite de oliva virgen prensado a mano o jets privados en multipropiedad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La Universidad de Phoenix se gastaba más de 50 millones de dólares solo en anuncios de Google con el objetivo de dirigirse de forma selectiva a las personas pobres para ofrecerles el cebo de la movilidad social.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;este-tipo-de-publicidad-encuentra-la-desigualdad-y-se-da-un-festín-a-su-costa&#34;&gt;Este tipo de publicidad encuentra la desigualdad y se da un festín a su costa&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allá donde encontremos la ignorancia combinada con una gran necesidad es muy probable ver anuncios depredadores&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vulnerabilidad vale su peso en oro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-reto-de-la-publicidad-y-cómo-las-redes-lo-solucionan&#34;&gt;El reto de la publicidad y cómo las redes lo &amp;ldquo;solucionan&amp;rdquo;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo esto se complica un poco porque las distintas campañas con diferentes mensajes interactúan unas con otras y no es posible medir gran parte del impacto. Por ejemplo, ¿incrementan los anuncios en los autobuses la probabilidad de que un posible estudiante responda a una llamada de teléfono? Resulta difícil responder a esta pregunta. Es más fácil hacer un seguimiento de los mensajes en línea, y las universidades privadas con ánimo de lucro tienen la capacidad necesaria para recopilar datos vitales de cada posible estudiante —dónde viven y las páginas web que han visitado—.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, desde que se creó Internet, personas de todo el mundo han producido trillones de palabras sobre nuestras vidas y nuestro trabajo, nuestras compras y nuestras relaciones de amistad. Al hacerlo, hemos construido sin darnos cuenta el mayor corpus de aprendizaje que haya existido nunca para los programas de lenguaje natural. Cuando pasamos del papel al correo electrónico y a las redes sociales, los ordenadores pudieron empezar a estudiar nuestras palabras, a compararlas con otras y a recopilar cierta información sobre su contexto. El progreso ha sido rápido y drástico. En 2011, Apple apenas logró impresionar al mundo de la tecnología con su «asistente personal» con lenguaje natural Siri. Esta tecnología solo podía conversar en ciertas áreas y cometía errores graciosos. A la mayoría de la gente le pareció prácticamente inútil. Sin embargo, ahora se oye a mucha gente hablándole a su móvil en cualquier momento, le piden la previsión del tiempo, el resultado del partido o indicaciones para dirigirse a algún sitio. En algún momento entre 2008 y 2015, más o menos, las capacidades lingüísticas de los algoritmos avanzaron del nivel de preescolar a quinto de primaria, y en algunas aplicaciones incluso a niveles mucho más avanzados&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;conseguir-empleo&#34;&gt;Conseguir Empleo&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La cuestión relevante para este libro en el caso que acabamos de ver es la forma en que los sistemas automáticos nos juzgan cuando estamos buscando empleo y qué criterios evalúan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, estos programas de selección y contratación no pueden incorporar información sobre cómo será realmente el rendimiento del trabajador en la empresa. Eso pertenece al futuro y, por lo tanto, no se conoce. De modo que, al igual que otros muchos programas de big data, emplean valores sustitutivos o proxies.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;proxies&#34;&gt;Proxies&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Cuando no podemos medir X pero sabemos que se correlaciona con una variable Y que sí puede ser medida, usamos Y como un proxy para X.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Ejemplos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema con los proxies es que pueden fomentar incentivos perversos. Se puede maximizar un proxy sin preocuparse por el objetivo original. El proxy deja de ser un proxy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;cambio de valores en un partido de fútbol. Medir el éxito con base en el reconocimiento en lugar de goles, o asistencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cambio de valores en educación superior. Medir el éxito con base en las calificaciones en lugar del aprendizaje.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cuando medimos proxies, abrimos la puerta a incentivos perversos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En India, se implementó una política de incentivos económicos para reducir la población de serpientes venenosas. Se ofrecía una recompensa monetaria a los ciudadanos por cada serpiente venenosa que capturaran y entregaran a las autoridades locales. Sin embargo, esta medida tuvo un efecto inesperado y contraproducente. En lugar de disminuir, la población de serpientes venenosas aumentó significativamente. ¿La razón? Las personas comenzaron a criar serpientes venenosas con el único propósito de reclamar la recompensa. Este curioso caso ilustra cómo la implementación de incentivos económicos sin considerar las posibles consecuencias puede tener un impacto negativo en la comunidad y el ecosistema local, generando un riesgo para la seguridad de las personas y desequilibrando el equilibrio natural del entorno. Los incentivos tangibles (como el dinero o las notas) o simbólicos (como las caritas felices o las estrellas doradas) pueden influir en el comportamiento de las personas de maneras inesperadas y subraya la necesidad de un enfoque reflexivo y holístico al diseñar políticas y programas de incentivos. La lección aprendida de esta historia es que, al implementar incentivos, es crucial considerar no solo los resultados inmediatos deseados, sino también las posibles ramificaciones y efectos secundarios para evitar consecuencias no deseadas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«La principal finalidad del test —cuenta Roland Behm— no es encontrar al mejor empleado, sino excluir a tantas personas como sea posible de la manera más barata posible»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parte del problema se da porque no hay un cuidado del algoritmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se molestará alguno de los directivos de Kroger en analizar el test de personalidad e investigar por qué se equivocaron tanto? Seguro que no. La diferencia es la siguiente: los equipos de baloncesto gestionan personas individuales con un valor potencial de millones de dólares cada una. Sus sistemas analíticos son cruciales para su ventaja competitiva y están ávidos de datos. Sin retroalimentación constante, sus sistemas se quedan anticuados y resultan inútiles. Por el contrario, las empresas que contratan a trabajadores por el sueldo mínimo, gestionan rebaños&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El modelo consideraba que era más probable que rotaran los candidatos que vivían más lejos de las instalaciones en las que debían ejercer su trabajo. Esta correlación tiene sentido: es agotador pasar mucho tiempo en el trayecto al trabajo. Sin embargo, los directivos de Xerox observaron otra correlación curiosa. Muchas de las personas que sufrían esos largos desplazamientos venían al trabajo desde barrios pobres. Y hay que decir a favor de Xerox que eliminaron del modelo estos datos geográficos pese a su alta correlación con la rotación de personal. La empresa sacrificó un poco de eficiencia a cambio de ser más justos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;profesores-del-distrito&#34;&gt;Profesores del distrito&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;en 2009, Michelle Rhee puso en marcha un plan para extirpar del sistema a los docentes de bajo rendimiento. Esta era la tendencia generalizada en los distritos escolares con problemas en todo el país y, desde el punto de vista de la ingeniería de sistemas, este razonamiento tiene mucho sentido. Hay que evaluar a los profesores, deshacerse de los peores y colocar a los mejores donde puedan producir el mayor efecto positivo posible. En el lenguaje de los científicos de datos, de este modo «se optimiza» el sistema escolar y presuntamente se garantizan mejores resultados para los alumnos. Exceptuando a los «malos» profesores, ¿quién podría no estar de acuerdo con este razonamiento?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El daño no está determinado por la intención. (Recuerden el efecto Knobe y la relación entre la intencionalidad y la valuación moral.)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En empresas de big data como Google, por el contrario, los investigadores están constantemente haciendo pruebas y controlan miles de variables. Pueden preparar dos versiones de un mismo anuncio —una con las letras en azul y otra en rojo—, presentar cada una de estas versiones a diez millones de personas y hacer un seguimiento para saber cuál de las dos recibe más clics. Utilizan esta retroalimentación para pulir sus algoritmos y ajustar su funcionamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parte del problema está en el cuidado del algortimo. Depende de la cantidad. Hay daño a escala, pero no necesariamente examen en escala.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;intentar puntuar la eficacia de un docente analizando los resultados de una prueba de solo veinticinco o treinta alumnos no tiene solidez estadística y es incluso ridículo. El número de valores es insuficiente si se tiene en cuenta todo lo que puede fallar. De hecho, si quisiéramos analizar a los docentes con el rigor estadístico de un motor de búsqueda, tendríamos que probarlos en miles o incluso millones de alumnos seleccionados al azar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La pregunta: ¿Hacia dónde va dirigido el precio o las consecuencias del algortimo?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto nos lleva a hablar de otra característica común de las ADM: suelen castigar a los pobres. Esto se debe, en parte, a que han sido diseñadas para evaluar grandes cantidades de personas. Están especializadas en trabajar con grandes volúmenes, y son baratas. Eso forma parte de su atractivo. Los ricos, en cambio, reciben a menudo un trato más personal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De este modo, las consultoras como Mathematica pueden cobrar más, aunque este secretismo sirve también a otros propósitos: se supone que, si las personas evaluadas no saben cómo se hace la evaluación, es menos probable que intenten engañar al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo de que conocer el sistema permite engañar el sistema?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;armas-de-destrucción-matemática-1&#34;&gt;Armas de destrucción matemática.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Privacidad y Poder. VELIZ, C. (2021) Privacidad es poder: datos, vigilancia y libertad en la era digital.
Barcelona: Editorial Debate. Cap 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emili: cap 10
KAren cap 6
Paola: cap 4
Gloria: ciudadano: Cap 10
Diana Cap 7.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 5</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-5/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Conceptos clave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas orientadoras&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conceptos-clave&#34;&gt;Conceptos clave&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;capitalismo-de-la-vigilancia&#34;&gt;Capitalismo de la vigilancia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Veliz habla del capitalism ode la vigilancia y vuelve sobre cómo las grandes corporaciones han aprovechado datos para producir nuevas ganancias que no tienen nada que ver con el usuario. No somos el producto; no nos venden. Se vende el poder de cambiar nuestras ideas, reaciones y pensamientos. Nuestro voto está en venta. Pero todo esto en forma de la posiblidad de incidir en nuestro comportamiento. Lo que se vende e la posibildiad de cambiar el comportamiento de un tercero.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;desbalance-de-poder-y-diferentes-maneras-en-que-se-ejerce-el-poder&#34;&gt;Desbalance de poder y diferentes maneras en que se ejerce el poder&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comparar el poder que tienen las compañias de tecnología con las que tiene un gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Centralización del poder&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vigilancia y monitoreo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Influencia y manipulación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transparencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relación con la ley y responsabilidad legal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caracterización ideológica&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-concepto-de-privacidad&#34;&gt;El concepto de privacidad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La privacidad no se trata de una cuestión de propiedad. Es un derecho fundamental, sugiere Veliz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno puede pensar que los individuos deben tener la libertad de actuar y tomar decisiones sobre sus propias vidas, siempre y cuando no perjudiquen a otros. En relación con la libertad de verder sus datos, ¿Cuál sería el problema? ¿Cómo afecta el florecimeinto del individuo? ¿de la sociedad?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;libertad-de-expresión-y-el-problema-de-los-fakenews&#34;&gt;Libertad de expresión y el problema de los fakenews&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Comparemos con el siguiente ejemplo: La defensa de J.S. Mill de la libertad de expresión&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Importancia de la Diversidad de Opiniones: Mill sostiene que la libertad de expresión es crucial para garantizar la diversidad de opiniones y perspectivas en una sociedad. La exposición a diferentes puntos de vista y la libre discusión de ideas contribuyen al enriquecimiento intelectual y al avance del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Autonomía Individual: Mill defiende que cada individuo tiene derecho a expresar sus opiniones y creencias de forma libre y sin restricciones, siempre y cuando no se cause daño a otros. La libertad de expresión es vista como un aspecto fundamental de la autonomía individual y la autorrealización.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Protección contra la Tiranía Mayoritaria: Mill advierte sobre los peligros de la &amp;ldquo;tiranía de la mayoría&amp;rdquo; y argumenta que la libertad de expresión es esencial para proteger a las minorías y a los individuos que sostienen opiniones impopulares. La capacidad de expresar ideas contrarias a la opinión dominante es crucial para prevenir la opresión y fomentar la tolerancia en una sociedad pluralista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Prueba de la Verdad: Mill defiende el principio de que la libertad de expresión es esencial para la búsqueda de la verdad. Al permitir que todas las opiniones sean expresadas y debatidas abiertamente, la sociedad puede someter las ideas a escrutinio y llegar a conclusiones más fundamentadas y veraces.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La libertad de expresión es importante para el florecimeinto del individuo y de la sociedad. ¿Cómo anulan eso las &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;empoderamiento-por-medio-de-la-privacidad&#34;&gt;Empoderamiento por medio de la privacidad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Veliz muestra un lado positivo: La privacidad es poder entonces debemos usarlo. Se debe proteger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abogando por una mayor protección de la privacidad, transparencia de datos y prácticas de consentimiento informado, Veliz sostiene que los individuos pueden recuperar el control sobre su información personal y mitigar los impactos negativos de las dinámicas de poder impulsadas por los datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;preguntas-orientadoras&#34;&gt;Preguntas orientadoras&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Son las leyes de protección de datos suficientes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo adquirir conciencia de la manera en que se debe cuidar de los datos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Cómo es que la tecnología y sus aliados cambian el vocabulario? ¿Qué retos y oportunidades traen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Serán estos grandes conglomerados los responsables de nuevos tipos de personalidad?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿quién es responsable?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semana 6</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-6/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/semana-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;plan&#34;&gt;Plan&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Rúbrica del trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justicia y algortimos&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;rúbrica-del-trabajo&#34;&gt;Rúbrica del trabajo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Exposición oral de 3 conceptos, a 3 personas, en 15 minutos. Es posible hacer una presentación de 45 minutos a 3 personas juntas o 3 presentaciones de 15 minutos a cada una de 3 personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principio para el &lt;em&gt;cinco de abril&lt;/em&gt; pero con probabilidad de pedir un fin de semana más si lo necesitan urgentemente.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Criterio&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Puntuación 1&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Puntuación 2&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Puntuación 3&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Promedio&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Uso de Material Didáctico&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Utiliza material visual (infografías, tabla, dibujos, etc) de forma efectiva para apoyar la presentación. &lt;br&gt; - Incorpora ejemplos concretos y relevantes para ilustrar conceptos.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Manejo del Tema&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Demuestra un conocimiento del tema fundamentado en la literatura. &lt;br&gt; - Explica de manera clara y coherente los conceptos clave.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Claridad y Precisión&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Expresa las ideas de forma clara y comprensible. &lt;br&gt; - Utiliza un lenguaje preciso y técnico cuando es necesario.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Creatividad&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Hace uso de estrategias originales y creativas en la exposición. &lt;br&gt; - Propone soluciones innovadoras para los desafíos planteados.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Estructura y Organización&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Presenta una introducción clara y una conclusión que resume los puntos clave. &lt;br&gt; - Organiza la información de manera lógica y coherente.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Interacción con la Audiencia&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Mantiene la atención del público a lo largo de la exposición. &lt;br&gt; - Responde de manera clara y precisa a las preguntas del público.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Tiempo y Ritmo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Cumple con el tiempo asignado para la presentación. &lt;br&gt; - Mantiene un ritmo adecuado, sin apresurarse ni detenerse en exceso.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Uso de Ejemplos&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Utiliza ejemplos relevantes y actuales tomados de la bibliografía del curso para ilustrar conceptos.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Coherencia Argumentativa&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Argumenta de manera lógica y coherente, estableciendo conexiones claras entre las ideas presentadas.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;justicia-y-algoritmos&#34;&gt;Justicia y algoritmos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;test-de-asociación-implícita&#34;&gt;Test de asociación implícita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://implicit.harvard.edu/implicit/selectatest.html&#34;&gt;https://implicit.harvard.edu/implicit/selectatest.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/bias.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;neutralidad-sesgo-y-justicia&#34;&gt;Neutralidad, sesgo y justicia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El texto es un texto filosófico expositivo cuya finalidad es ofrecer una aproximación a la cuestión del sesgo desde diferentes visiones de qué es la justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay una sola tesis sobre qué es el sesgo y qué es la justicia. Más bien, se examina el sesgo a la luz de diferentes conceptos desde la filosofía política. No va encontra del capitalismo, ni de posturas marxistas. Más bien, explica cómo es que desde diferentes concepciones de la justicia se puede decir que los algoritmos no son justos, están sesgados, y qué significa en cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;mi propósito no es ofrecer una visión general de la filosofia política como tal, sino mostrar qué es lo que implica para la reflexión sobre el sego y la discriminación en, y en virtud de, la LA y la robótica.&amp;rdquo; (p, 58)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el problema de los sesgos?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;aproximaciones-liberales&#34;&gt;Aproximaciones liberales&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Igualdad de oportunidades: sesgos son problemáticos porque ofrecen menos oportunidades (ej. empleo)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Igualdad de resultado: sesgos son problemáticos porque son desiguales en resultados (ej. máquinas para pobres; personas para ricos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Igualidad de clase (identidad): los sesgos son problemáticos porque crean desigualdad entre clases.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Justicia distributiva&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Justicia como equidad (fairness)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Velo de la ignoracia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea general del &amp;ldquo;Velo de la Ignorancia&amp;rdquo;, propuesta por John Rawls en &amp;ldquo;Una Teoría de la Justicia&amp;rdquo;, busca garantizar la imparcialidad y la equidad en la toma de decisiones políticas y sociales por medio de una situación ideal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La premisa básica es que al diseñar principios de justicia y distribución de recursos las personas lo hagan hacerlo desde una posición de desconocimiento total sobre su propia situación individual en la sociedad, un velo de ignorancia. Así, las personas no saben cuál será su posición social, económica, política o cultural una vez que se establezcan las reglas y normas de la sociedad. Rawls afirma que eso les lleva a considerar los intereses y necesidades de todos los miembros de la sociedad de manera equitativa, sin favorecer a ningún grupo en particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿el problema es la desigualdad o los desastres que causa?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;aproximaciones-centradas-en-grupos&#34;&gt;Aproximaciones centradas en grupos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No se imagine cosas. Vea cómo son en la realidad. En lugar de juzgar desde un punto de vista &amp;ldquo;desinteresado&amp;rdquo;; mejor juzgar para favorecer a los más necesitados.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Capitalismo de la IA (versión más amplia del capitalismo de la vigilancia)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Políticas de la identidad (raza, género, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿el problema es la desigualdad o los desastres que causa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/1.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/img/2.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Películas recomendadas</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/peliculas-recomendadas/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/peliculas-recomendadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;documentales&#34;&gt;Documentales&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;prejuicio-cifrado&#34;&gt;Prejuicio cifrado&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Documental que analiza el descubrimiento hecho por Joy Buolamwini de MIT Media Lab sobre el sesgo racial presente en los algoritmos de tecnología y sus consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-dilema-de-las-redes-sociales&#34;&gt;El dilema de las redes sociales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un híbrido entre documental y drama que ahonda en el negocio de las redes sociales, el poder que ejercen y la adicción que generan en nosotros: su carnada perfecta.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ciencia-ficción&#34;&gt;Ciencia Ficción&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;2001-una-odisea-del-espacio&#34;&gt;2001: Una odisea del espacio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;2001: Una odisea del espacio&amp;rdquo; es una película de ciencia ficción dirigida por Stanley Kubrick que sigue la historia de la humanidad desde sus inicios hasta un futuro distante, donde un misterioso monolito desencadena una serie de eventos que llevan a la exploración del espacio y al encuentro con una inteligencia superior que desafía la comprensión humana.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;the-matrix&#34;&gt;The Matrix&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The Matrix&amp;rdquo; es una película de ciencia ficción que sigue la historia de Neo, un programador que descubre que la realidad en la que vive es una simulación controlada por máquinas, y se une a un grupo de rebeldes para luchar contra ellas y liberar a la humanidad de su control.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ex-machina&#34;&gt;Ex Machina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ex Machina&amp;rdquo; es una película que sigue la historia de un joven programador que es seleccionado para participar en un experimento con una inteligencia artificial con apariencia humana, donde se ve envuelto en un juego de manipulación y engaño mientras intenta descubrir la verdadera naturaleza de la IA y sus intenciones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;terminator&#34;&gt;Terminator&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En &amp;ldquo;Terminator&amp;rdquo;, un cyborg asesino llamado Terminator es enviado desde el futuro para eliminar a Sarah Connor, la madre del líder de la resistencia humana contra las máquinas, mientras que otro cyborg, llamado Kyle Reese, es enviado para protegerla y asegurar la supervivencia de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;her&#34;&gt;Her&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En &amp;ldquo;Her&amp;rdquo;, un escritor solitario se enamora de un sistema operativo con inteligencia artificial llamado Samantha, quien comienza a desarrollar emociones y conciencia propia, llevando a una relación profunda y compleja que desafía las nociones tradicionales de amor y conexión humana.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;poor-things&#34;&gt;Poor things&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Poor Things&amp;rdquo; narra la historia de Bella Baxter, una mujer joven y hermosa que es resucitada por un cirujano escocés con la ayuda de partes del cuerpo de un cadáver, convirtiéndose en una mujer inteligente y astuta que desafía las normas sociales de la época victoriana.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;yo-robot&#34;&gt;Yo, robot&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En &amp;ldquo;Yo, Robot&amp;rdquo;, un detective del futuro llamado Del Spooner investiga un aparente suicidio que podría estar relacionado con un robot, desafiando las leyes de la robótica y poniendo en duda la confianza en las máquinas mientras descubre una conspiración que amenaza la convivencia entre humanos y robots.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bladerunner&#34;&gt;Bladerunner&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En &amp;ldquo;Blade Runner&amp;rdquo;, un ex policía llamado Rick Deckard es contratado para cazar y &amp;ldquo;retirar&amp;rdquo; a unos androides llamados &amp;ldquo;replicantes&amp;rdquo; que han escapado a la Tierra, desencadenando una reflexión sobre la humanidad, la identidad y la moralidad en un mundo distópico dominado por la tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;inteligencia-artificial&#34;&gt;Inteligencia Artificial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Inteligencia Artificial&amp;rdquo; es una película dirigida por Steven Spielberg que narra la historia de David, un niño robot programado para amar, que busca convertirse en un ser humano real para recuperar el amor de su madre adoptiva en un mundo donde la línea entre humanos y máquinas se desdibuja.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gattaca&#34;&gt;Gattaca&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La película &amp;ldquo;Gattaca&amp;rdquo; narra la historia de Vincent Freeman, un hombre nacido de forma natural en un mundo donde la genética determina el destino de las personas. A pesar de no haber sido diseñado genéticamente para tener éxito, Vincent sueña con viajar al espacio y trabaja incansablemente para lograrlo. Para alcanzar su objetivo, se hace pasar por Jerome Morrow, un hombre genéticamente perfecto pero paralizado, y supera numerosos obstáculos para demostrar que la determinación y la voluntad pueden superar cualquier limitación impuesta por la genética. La película aborda temas como la discriminación genética, la ética de la manipulación genética y la lucha por la superación personal.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;show-de-truman&#34;&gt;Show de Truman&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El Show de Truman&amp;rdquo; es una película que sigue la vida de Truman Burbank, un hombre que vive en un mundo artificial creado para un programa de televisión. Truman desconoce que su vida entera es transmitida las 24 horas del día a millones de espectadores y que todos a su alrededor son actores contratados. A medida que Truman comienza a cuestionar su realidad y a notar inconsistencias en su entorno, decide emprender un viaje para descubrir la verdad detrás de su existencia. La película explora temas como la manipulación mediática, la privacidad, la libertad individual y la búsqueda de la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;minority-report&#34;&gt;Minority report&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Minority Report&amp;rdquo; es una película de ciencia ficción que se desarrolla en una sociedad futurista donde la policía utiliza un sistema de precrimen para prevenir delitos antes de que ocurran. (Cualquier parecido con COMPAS es pura coincidencia.) Este sistema se basa en las visiones de tres precogs, individuos con habilidades psíquicas que pueden prever los crímenes. El protagonista, John Anderton, es el jefe de la unidad de precrimen, pero se ve obligado a huir cuando es acusado de un crimen que aún no ha cometido. Durante su huida, Anderton descubre una conspiración que pone en duda la infalibilidad del sistema de precrimen y cuestiona la ética de predecir y castigar delitos antes de que se cometan. La película aborda temas como la libertad, la privacidad, la responsabilidad moral y la manipulación de la tecnología en la sociedad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
