<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Courses on J.C. Espejo-Serna</title>
    <link>//localhost:1313/courses/</link>
    <description>Recent content in Courses on J.C. Espejo-Serna</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright &amp;copy; {year}</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="//localhost:1313/courses/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tecnología y ecología humana</title>
      <link>//localhost:1313/courses/tecyeco/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/tecyeco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/tecyeco/banner.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descripción-de-la-asignatura&#34;&gt;Descripción de la asignatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Asignatura para la Maestría en Gerencia y Desarrollo de Personas, parte del campo de formación en el Desarrollo de personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relación humano-tecnología, y con la llamada Inteligencia Artificial (IA) en particular, tiene una evaluación desde dos perspectivas contradictorias (o cuando menos en tensión). Nuestro propósito es explorar estas perspectivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un lado, hay una evaluación positiva en cuanto que se dice que la tecnología aumenta las capacidades humanas.
La tecnología sin duda ha traído consigo una serie de ventajas significativas Los avances tecnológicos como la producción en masa y la maquinaria industrial han mejorado la eficiencia y la productividad en la producción de bienes y servicios. Esto ha impulsado el crecimiento económico, generando un mayor acceso y disponibilidad de bienes y servicios, lo que a su vez ha mejorado el nivel de vida de muchas personas. Además, la tecnología ha estimulado la innovación y el progreso científico, sentando las bases para futuros avances en diversos campos. La tecnología ha contribuido al desarrollo de infraestructuras urbanas y al crecimiento de las ciudades, fomentando la urbanización y el desarrollo de servicios y transporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, por otro lado, hay una evaluación negativa en tanto que si bien la tecnología ha brindado numerosas ventajas, también presenta desventajas importantes. Una de ellas es que puede restar libertad y responsabilidad a las personas al buscar reemplazar decisiones propiamente humanas por decisiones automatizadas. Con la automatización y la inteligencia artificial, cada vez más tareas y procesos están siendo controlados por máquinas y algoritmos, lo que puede llevar a una pérdida de autonomía y capacidad de decisión por parte de los individuos. Además, la dependencia excesiva de la tecnología puede hacer que las personas se vuelvan menos responsables de sus acciones, ya que pueden atribuir errores o decisiones incorrectas a las máquinas o algoritmos en lugar de asumir la responsabilidad personal. La tecnología también puede generar desigualdades, ya que no todos tienen igual acceso o habilidades para utilizarla, lo que puede ampliar la brecha digital y social. Y la rápida evolución tecnológica puede generar incertidumbre laboral y desplazamiento de empleos, lo que puede tener un impacto negativo en la estabilidad económica y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La existencia de esta dualidad plantea una serie de interrogantes que guiarán nuestras reflexiones en el transcurso de este curso. ¿Existe alguna vía para resolver esta tensión? ¿Es posible que nuestra concepción del problema sea incorrecta? ¿La evaluación de nuestra interacción con la tecnología siempre ha de ser pesimista o tensa? ¿Es factible evaluar de manera positiva nuestra relación con la tecnología? ¿Esta perspectiva se aplica en todos los contextos? ¿Comprendemos adecuadamente los conceptos implicados en la formulación de esta tensión, tales como la noción de persona, ser humano, tecnología e inteligencia artificial? Si nuestra evaluación de la relación con la tecnología es negativa, ¿estamos obligados a tomar medidas para modificarla, al menos en nuestro entorno más cercano? Estas interrogantes, junto con las herramientas conceptuales necesarias para abordarlas y ofrecer una respuesta, constituyen el núcleo central de este curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;resultados-previstos-de-aprendizaje&#34;&gt;Resultados previstos de aprendizaje&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El estudiante entiende que la inter-dependencia que hay entre los conceptos: conocimiento, tecnología y sujeto-persona en la edad moderna: desde el siglo XVII al siglo XXI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudiante entiende y distingue las preguntas técnicas, epistemológicas y éticas acerca de la IA y la relación con los procesos de decisión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudiante aplica críticamente los cuestionamientos epistemológicos y éticos acerca de la automatización de procesos (IA) en diferentes contextos de decisión humana y aprecia las consecuencias de estas cuestiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudiante compara y explica los conceptos fundamentales del ejercicio político en la IA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudiante inspecciona y esquematiza la relación entre los conceptos centrales del ejercicio político en contextos de gestión humana: revisa conceptos como trabajo, cansancio y eficiencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El estudiante contrasta y compara los aspectos ecológicos, afectivos y significativos del espacio de trabajo con la elaboración de esquemática y automatizable de los afectos y emociones en la gestión de personas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distingue y evalúa los afectos y emociones políticas adecuados para propuesta crítica de espacios de trabajo centrados en la persona.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;metodología&#34;&gt;Metodología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes de la sesión&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los asistentes deberán subir unos apuntes de lectura por tarde el lunes al medio día. Los apuntes deberán seguir el siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tesis principal: una &lt;em&gt;oración&lt;/em&gt; en la que se enuncie de manera clara el objetivo principal del texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Razones a favor: una presentación corta de tres razones ofrecidas en el texto para la tesis principal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas: tres preguntas que representes inquietudes o críticas respecto al texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante la sesión&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos deben atender con cuidado a la presentación del profesor y formular preguntas al respecto. Los apuntes de lectura transforman la clase en la medida en que las presentaciones se irán ajustando a lo que ustedes reflejen en los apuntes de lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisen si entienden la exposición y si están de acuerdo; pregunten por las relaciones con los temas anteriormente expuestos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;contenido&#34;&gt;Contenido&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Introducción al curso. Presentación del tema general. Instrucciones para leer e instrucciones para escribir. Lectura Coeckelbergh, M. (2021). Ética de la inteligencia artificial. Ediciones Cátedra. Caps 1 y 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fundamentos de IA: el cambio del siglo XX al siglo XXI. Lectura Coeckelbergh, M. (2021). Ética de la inteligencia artificial. Ediciones Cátedra. Caps 5 y 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El descubrimiento del excedente conductual.  Shoshana, Z. (2020). La era del capitalismo de la vigilancia. La lucha de un futuro humano frente a las nuevas fronteras del poder. Barcelona: Paidós.  Cap 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Armas de destrucción matemática. O&amp;rsquo;Neil, C. (2017). Armas de Destrucción Matemática: Cómo el Big Data aumenta la desigualdad y amenaza la democracia. Madrid: Capitán Swing. Cap. &lt;em&gt;A convenir según intereses&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privacidad y Poder. VELIZ, C. (2021) Privacidad es poder: datos, vigilancia y libertad en la era digital. Barcelona: Editorial Debate. Cap 3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tema por definir con base en los intereses de los participantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;evaluación&#34;&gt;Evaluación&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;notas-de-lectura&#34;&gt;Notas de lectura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las notas de lectura son esenciales para la sesión de seminario. Deberán seguir el siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tesis principal: una &lt;em&gt;oración&lt;/em&gt; en la que se enuncie de manera clara el objetivo principal del texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Razones a favor: una presentación corta de tres razones ofrecidas en el texto para la tesis principal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas: tres preguntas que representes inquietudes o críticas respecto al texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;plan-de-trabajo-final&#34;&gt;Plan de trabajo final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Formulación clara de un objetivo general y unos objetivos específicos junto con la bibliografía que van a utilizar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ensayo-final&#34;&gt;Ensayo final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una propuesta comunicativa en donde presenten una posición argumentada y que siga una estructura bien definida y argumentativamente sólida. (Por definir)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incumplimiento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La vida nos da sorpresas; sorpresas nos da la vida.&lt;/strong&gt;  Es importante avisar al profesor. Hablemos. No me tienen que contar sus problemas personales pero es importante que si se encuentran en una situación en la que ven que no pueden cumplir con los requerimientos de clase me avisen con la mayor anticipación posible y encontremos un plan para solventar el problema en lo que respecta a la clase. Insisto: hablemos, no se pierdan :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bibliografía&#34;&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bellomo, S. (2023) Educación aumentada desafíos de la educación en la era de la inteligencia artificial. Globethics Publications.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coeckelbergh, M. (2021). Ética de la inteligencia artificial. Ediciones Cátedra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coeckelbergh, M. (2023) Filosofía Política De La Inteligencia Artificial: Una Introducción. Ediciones Cátedra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crawford, K. (2021). Atlas of AI: Power, Politics, and the Planetary Costs of Artificial Intelligence. Yale University Press.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sosa Escudero, W. (2019). Big Data: ¿Qué puede hacer tu país por ti? Siglo XXI Editores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O&amp;rsquo;Neil, C. (2017). Armas de Destrucción Matemática: Cómo el Big Data aumenta la desigualdad y amenaza la democracia. Madrid: Capitán Swing.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veliz, C. (2021) Privacidad es poder: datos, vigilancia y libertad en la era digital. Barcelona: Editorial Debate&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zuboff, S. (2020). La era del capitalismo de la vigilancia. Paidós.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metodología de la investigación filosófica</title>
      <link>//localhost:1313/courses/investigacionfilo/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/investigacionfilo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/investigacionfilo/banner.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descripción-del-curso&#34;&gt;Descripción del curso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el trabajo de grado, se deben articular los conocimientos  y las competencias adquiridas en las asignaturas y seminarios que componen la carrera. Este trabajo puede consistir en&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una monografía que estudie un problema filosófico en un autor o corriente, utilizando las metodologías propias de la investigación en filosofía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un artículo de investigación que cumpla con los estándares usuales de la profesión y pueda ser sometido a evaluación de pares en una revista académica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un proyecto de relevancia práctica en el que se aplique la filosofía a una tarea específica dentro de una organización.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso, se debe producir un documento investigativo que evidencie un conocimiento suficiente de la tradición filosófica relevante, así como un adecuado uso de las fuentes, de la bibliografía secundaria, de los conceptos pertinentes y ofrezca razones bien fundamentadas para la propuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo central de este curso es el diseño de un anteproyecto que sirva para estructurar su trabajo grado. Para ello, se trabajará en pulir y complementar las herramientas obtenidas a lo largo de la carrera, perfilándolas hacia la elaboración de una monografía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-previstos-de-aprendizaje&#34;&gt;Resultados previstos de aprendizaje&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Identificar un tema de tesis apropiado para el proyecto de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Escribir una primera síntesis del problema filosófico a tratar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Escribir una primera presentación del estado del arte en el tema.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Formular una hipótesis de investigación preliminar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Identificar y caracterizar los objetivos de la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Elaborar un primer cronograma de trabajo para terminar la  monografía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Realizar una selección de bibliografía relevante para el trabajo de grado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Estar en posición de ofrecer una justificación de la pertinencia de la investigación desde sus antecedentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Usar adecuadamente el vocabulario y registro propio de la escritura académica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Emplear la gramática, la puntuación y la ortografía adecuada para construir un texto coherente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utilizar apropiadamente uno de los diferentes estilos de citación reconocidos en la comunidad académica (APA, Chicago, MLA, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;contenido&#34;&gt;Contenido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Módulo 1: Identificación de un tema&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delimitación de un tema. Creación de una primera bibliografía. Lectura estructurada. Retroalimentación entre pares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(5 semanas)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Módulo 2 - Delimitación de un tema&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lectura estructurada. Formulación de una hipótesis de investigación.
Primera síntesis del asunto a tratar. Búsqueda de directores de tesis. Primera versión del anteproyecto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(6 semanas)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Módulo 3 - Construcción del anteproyecto&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lectura estructurada. Primeras reuniones con los de directores de tesis. Segunda versión del anteproyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;em&gt;6 semanas&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;evaluación&#34;&gt;Evaluación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrega semanal&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cada (casi) todas las semanas, los estudiantes deben leer dos artículos o un capítulo
de un libro relevante y producir las reseñas correspondientes según las
indicaciones del profesor. La entrega deberá ser subida a la plataforma
virtual a más tardar el &lt;em&gt;24 horas antes de la sesión&lt;/em&gt;. Todos los
estudiantes empiezan con 5.0 en esta nota; por cada vez que no se
participe dentro del rango de tiempo especificado, la nota será
disminuida de acuerdo con los siguientes parámetros: primera vez: -0.5;
segunda vez: -1.0; tercera vez: -1.5; cuarta vez: -2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participación&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada (casi) todas las semanas, se deberá comentar al menos una entrega de sus compañeros.
Hagan una pregunta, sugieran bibliografía, propongan un cambio, etc.. Es
importante que los comentarios sean articulados y busquen mejorar el
texto de sus compañeros. Los comentarios deben ser realizados en las &lt;em&gt;24
horas siguientes a la clase&lt;/em&gt;. Todos los estudiantes empiezan con 5.0 en
esta nota; por cada vez que no se participe dentro del rango de tiempo
especificado, la nota será disminuida de acuerdo con los siguientes
parámetros: primera vez: -0.5; segunda vez: -1.0; tercera vez: -1.5;
cuarta vez: -2.0.(Vean la política sobre incumplimiento de fechas más abajo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Borrador anteproyecto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Presentación de una versión del anteproyecto siguiendo el formato dado por el
profesor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incumplimiento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;markup-quote&#34;&gt;&lt;strong&gt;La vida nos da sorpresas; sorpresas nos da la vida.&lt;/strong&gt;  Por eso, todos tienen un control de lectura &amp;ldquo;de gracia&amp;rdquo;. Es decir, pueden dejar de entregar uno sin problema; el primer control de lectura que les falte no cuenta. Por ejemplo, si no entregan un control de lectura y entregan todos los demás, su nota igual queda en 5.0&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para todo lo demás, es importante avisar al profesor. Hablemos. No me tienen que contar sus problemas personales pero es importante que si se encuentran en una situación en la que ven que no pueden cumplir con los requerimientos de clase me avisen con la mayor anticipación posible y encontremos un plan para solventar el problema en lo que respecta a la clase. Insisto: hablemos, no se pierdan :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;calificación&#34;&gt;Calificación&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;Actividad&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;Valor porcentual&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;Corte&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Entrega semanal&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Participación&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Entrega semanal&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Participación&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Anteproyecto&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;40%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filosofía de la ciencia</title>
      <link>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/courses/cienciaenfermeria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/12.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descripción-del-seminario&#34;&gt;Descripción del seminario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta es una asignatura teórica para el doctorado en Enfermería de la Universidad de La Sabana que pretende relacionar las diferentes corrientes de la filosofía de la ciencia con el desarrollo científico de enfermería y su importancia en la fundamentación de la investigación y la práctica de la disciplina. Al finalizar el seminario, el doctorando deberá estar en capacidad de analizar el alcance de la ciencia y del conocimiento científico, contrastar los enfoques de las diferentes corrientes filosóficas de la ciencia desde los puntos de vista ontológico, epistemológico, axiológico y metodológico y relacionar la filosofía de la ciencia con las visiones de la ciencia de enfermería y su transferencia a la práctica disciplinar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por medio del estudio de la filosofía de la ciencia se busca fortalecer la capacidad del estudiante para ofrecer las herramientas para la integración epistemológica necesaria para desarrollar proyectos y programas de investigación en enfermería que promuevan el avance del conocimiento de la disciplina y contribuyan a mejorar las condiciones de salud de las personas, las familias y la comunidad, en los diferentes escenarios del ejercicio profesional, con alta calidad científica, ética y humanística, estableciendo redes y alianzas estratégicas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;resultados-previstos-de-aprendizaje&#34;&gt;Resultados previstos de aprendizaje&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Comprender el lenguaje propio de la discusión filosófica sobre la ciencia para aportar en las discusiones sobre la naturaleza de la ciencia en general y en particular de la enfermería, del progreso científico y su lugar en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Distinguir, relacionar y sistematizar conocimientos aportados por la enfermería y la filosofía para dar cuenta de la naturaleza de la ciencia, del progreso científico y su lugar en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Plantear autónoma y críticamente relaciones entre distintos fenómenos científicos para interpretarlos y establecer vínculos entre el conocimiento teórico y la práctica profesional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;metodología&#34;&gt;Metodología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes de la sesión&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los asistentes deberán subir unos apuntes de lectura por tarde el lunes al medio día. Los apuntes deberán seguir el siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tesis principal: una &lt;em&gt;oración&lt;/em&gt; en la que se enuncie de manera clara el objetivo principal del texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Razones a favor: una presentación corta de tres razones ofrecidas en el texto para la tesis principal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas: tres preguntas que representes inquietudes o críticas respecto al texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durante la sesión&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos deben atender con cuidado a la presentación del profesor y formular preguntas al respecto. Los apuntes de lectura transforman la clase en la medida en que las presentaciones se irán ajustando a lo que ustedes reflejen en los apuntes de lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisen si entienden la exposición y si están de acuerdo; pregunten por las relaciones con los temas anteriormente expuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;contenidos&#34;&gt;Contenidos&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;introducción-a-la-filosofía&#34;&gt;Introducción a la filosofía&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La naturaleza de la ciencia y de Enfermería&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La posibilidad de la interdisciplinariedad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunos conceptos filosóficos clave&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;filosofía-de-la-ciencia-fundamentos&#34;&gt;Filosofía de la ciencia: fundamentos&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los inicios de la ciencia moderna&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positivismo lógico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quine, la naturalización de la epistemología y el pragmatismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Popper y el falsacionismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kuhn, paradigmas y revoluciones científicas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feyerabend: dejar de lado la pregunta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Filosofía feminista de la ciencia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fraude y ciencia&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;filosofía-de-la-ciencia-de-enfermería&#34;&gt;Filosofía de la ciencia de enfermería&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La filosofía de la ciencia vista por enfermería: la influencia del positivismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La filosofía de la ciencia vista por enfermería: la influencia del post-positivismo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otras corrientes de la filosofía de la ciencia que han influido en la conformación de la disciplina de enfermería.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conceptos del metaparadigma y análisis de cada uno de ellos. Ubicación de éstos de acuerdo con los lineamientos filosóficos propios de cada uno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visiones de enfermería: significado de cada una y presupuestos que las diferencian.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;evaluación&#34;&gt;Evaluación&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;notas-de-lectura&#34;&gt;Notas de lectura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Las notas de lectura son esenciales para la sesión de sminario. Deberán seguir el siguiente forma:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tesis principal: una &lt;em&gt;oración&lt;/em&gt; en la que se enuncie de manera clara el objetivo principal del texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Razones a favor: una presentación corta de tres razones ofrecidas en el texto para la tesis principal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preguntas: tres preguntas que representes inquietudes o críticas respecto al texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;plan-de-trabajo-ensayo-final&#34;&gt;Plan de trabajo ensayo final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Formulación clara de un objetivo general y unos objetivos específicos junto con la bibliografía que van a utilizar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ensayo-final&#34;&gt;Ensayo final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un ensayo académico en donde presenten una posición argumentada y que siga una estructura bien definida y argumentativamente sólida.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;incumplimiento&#34;&gt;&lt;strong&gt;Incumplimiento&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;markup-quote&#34;&gt;&lt;strong&gt;La vida nos da sorpresas; sorpresas nos da la vida.&lt;/strong&gt;  Por eso, todos tienen una entrega de apuntes de lectura &amp;ldquo;de gracia&amp;rdquo;. Es decir, pueden dejar de entregar uno sin problema; la primera entregaque les falte no cuenta. Por ejemplo, si no entregan unos apuntes de lectura y entregan todos los demás, su nota igual queda en 5.0&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para todo lo demás, es importante avisar al profesor. Hablemos. No me tienen que contar sus problemas personales pero es importante que si se encuentran en una situación en la que ven que no pueden cumplir con los requerimientos de clase me avisen con la mayor anticipación posible y encontremos un plan para solventar el problema en lo que respecta a la clase. Insisto: hablemos, no se pierdan :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/courses/hfc/_index_files/borde.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bibliografía&#34;&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;introducción-a-la-filosofía-1&#34;&gt;Introducción a la filosofía&lt;/h3&gt;
&lt;!--- https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/ciencia-hegemonica-y-justicia-epistemica-moises-wasserman-687343 ---&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sánchez-Migallón, S; Nubiola, J. (2018) Introducción a la filosofía. Eunsa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;filosofía-de-la-ciencia&#34;&gt;Filosofía de la ciencia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ayer, A. J. (ed.) (1981). El positivismo lógico. Fondo de Cultura Económica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bright, L. K. (2017). On fraud. Philosophical Studies 174 (2):291-310.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Frodeman, R. (2013). Sustainable Knowledge: A Theory of Interdisciplinarity. Palgrave Macmillan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Harding, S. (1997). Ciencia y feminismo. Ediciones Morata.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hubbs,  O’Rourke, and Orzack, (2020). The Toolbox Dialogue Initiative. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1201/9780429440014&#34;&gt;https://doi.org/10.1201/9780429440014&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kuhn, T. S. (2019). La estructura de las revoluciones científicas. Fondo de cultura económica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Losee, J., &amp;amp; Montesinos, A. (1976). Introducción histórica a la filosofía de la ciencia. Alianza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mardones, J. M., &amp;amp; Ursúa, N. (1991). Filosofía de las ciencias humanas y sociales. Materiales para una fundamentación científica. Anthropos Editorial.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Popper, K. R. (1991). Conjeturas y refutaciones: el desarrollo del conocimiento científico. Paidós Ibérica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quine, W.V.O. (1953). Two dogmas of Empiricism. W.V.O. Quine, From a Logical Point of View (pp. 20-46). Harvard: Harvard University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Suppe, F. (1974). La estructura de las teorías científicas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;filosofía-de-la-ciencia-de-enfermería-1&#34;&gt;Filosofía de la ciencia de enfermería&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dahnke, M. D; H. M Dreher. (2016) Philosophy of science for nursing practice: Concepts an applications. Second Edition. New York: Springer Publishing Company.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fawcett, J &amp;amp; DeSanto-Madeya, S (2013) CONTEMPORARY NURSING KNOWLEDGE: ANALYSIS AND EVALUATION OF NURSINg MODELS AND THEORIES. 3rd. Edition. Philadelphia: F.A. Davis Company. Cap.1&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Meleis, AI (2012) THEORETICAL NURSING: DEVELOPMENT AND PROGRESS. 5TH EDITION.PHILADELPHIA: Wolters Kluver/Lippincott Williams and Wilkins.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Polifroni, EC. (2011) Philosophy of science: An introduction. En Butts, JB y Rich KL. Editors. PHILOSOPHIES AND THEORIES FOR ADVANCED NURSING PRACTICE. Salsburry, Mass: Jones and Bartlett - Learning.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Risjord, M. (2010) Nursing knowledge: Science, practice and philosophy. London: Wiley-Blakwell.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rodgers, BL. DEVELOPING NURSING KNOWLEDGE: PHILOSOPHICAL TRADITIONS AND INFLUENCES. (2005) Philadelphia: Lippincott Williams and Wilkins.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Newman MA, Sime AM, Corcoran-Perry SA. (1991). The focus of the discipline of nursing. ADVANCES IN NURSING SCIENCE. 14, 1, 1-6. Traducción M.M. de Villalobos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Newman, MA., Smith, Marlaine C.; Dexheimer Pharris, Margaret; Jones, Dorothy. (2008). The focus of the discipline of nursing Revisted. ADVANCES IN NURSING SCIENCE. 2008; 31(1); 1627&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Willis, DG; Grace, P; Roy C. (2008) A central unifying focus for the discipline: Facilitating humanisation, meaning, choose, quality of life, and healing in living and dying. ADVANCES IN NURSING SCIENCE. 31 (1), 28 -40.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Watson, J. Nursing: Philosophy and science of caring. Revised edition. (2008) Denver: University Press of Colorado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
